Kurt Hättasch
FANGSCHUSS

0

Der Autor

Kurt Hättasch, geboren 1999 in Sachsen, ist gelernter Metallbauer
und Metallbaumeister und lehrt als Dozent an der Handwerkskam-
mer. Er ist Absolvent der Offizierschule des Herres und begeister-
ter Jäger. Für die AfD saß er als Fraktionsvorsitzender im Stadtrat
in Grimma, und für die Jugendorganisation der Partei übte er in
Sachsen das Amt des Schatzmeisters aus. Im Jugendblasorchester
Grimma spielt er als Stimmführer das Flügelhorn. Hättasch ist ver-
heiratet und hat eine Tochter. Seit dem 5. November 2024 sitzt er

in Untersuchungshaft.

Kurt Hättasch

Notizen aus der U-Haft

Verlag U Antaios

Impressum

Bibliographische Informationen der Deutschen
Nationalbibliothek, abrufbar unter www.dnb.de

Buchgestaltung und Satz: Verlag Antaios
Kurt Hättasch: Fangschuß. Notizen aus der U-Haft
272 Seiten

1. Auflage: Juli 2026
2. Auflage: August 2026

© Verlag Antaios 2026
ISBN: 978-3-949041-23-5
Gedruckt in Deutschland

CHRONOLOGIE 6

EINLEITUNG 7

NOTIZEN AUS DER U-HAFT 13

DANKSAGUNG 251

NACHWORT 253

Chronologie der Ereignisse

2024

5. November: Festnahme mit Schußverletzung, Notoperation
in der Universitätsklinik Leipzig

6. November: Haftbefehlseröffnung

7. November: Verlegung ins Haftkrankenhaus

13. November: Ende der Überwachung rund um die Uhr
im Haftkrankenhaus

19. November: erster Familienbesuch

2025

7. Januar: Umzug auf die Haftstation

15. Januar: Wechsel der Haftstation

12. Februar: Mitteilung über die Einstellung des Verfahrens
gegen den Schützen

27. Februar: Haftprüfung in Karlsruhe

14. April: Beginn eines Kochkurses

April: Antrag auf Haftverlängerung durch die Generalbundes-
anwaltschaft

5. Mai: Ein halbes Jahr in Haft

14. August: Haftprüfung in Karlsruhe

2. September: Anklageerhebung

5. November: ein Jahr in Haft

November: Entfernung der Kieferplatten

2026

23. Januar: Prozeßeröffnung am Oberlandesgericht Dresden

Einleitung

Vor etwa zehn Jahren mußte ich in der Schule die erste län-
gere Facharbeit schreiben und bekam damals bereits den
Rat, die Einleitung erst nach Abschluß der Arbeit zu ver-
fassen, wenn alle Ergebnisse beisammen sind. Diesen ver-
nünftigen Rat habe ich bis heute konsequent mißachtet, und
zwar aus einem recht einfachen Grund: Die Einleitung steht
am Anfang, also schreibe ich sie auch zu Anfang. Mir ist das
nie auf die Füße gefallen, denn ich hatte nach der Auswahl
eines Themas immer auch schon das Ziel vor Augen. Nur
selten erweiterte ich die Einleitung um einen Absatz oder
änderte Kleinigkeiten, da ich stets schon vor der Bearbei-
tung des Hauptteiles die Literatur und Quellen grob gesich-
tet hatte und mir klar darüber war, was ich herausfinden
wollte und auf welchem Wege das gelingen könnte.

Bei diesem Buch war all das nicht der Fall. Zunächst sollte
es nie ein Buch werden. Eigentlich hatte ich nur den Polizei-
einsatz gegen mich und meine schwere Verwundung schil-
dern wollen, weil ich Sorge hatte, daß ich zu vieles bereits
wieder vergessen hätte, bevor es zum Verfahren gegen den
Schützen käme. Und dann setzte ich meinen Erfahrungs-
bericht fort, weil ich niemals die elenden Qualen verges-
sen oder verdrängen wollte, die sich während der Heilungs-
phase ergaben.

Es war richtig, daß ich das niedergeschrieben habe, denn
bereits heute legt sich der sanfte Schleier des Vergessens
über die traumatischen Erfahrungen, und außer einem
leichten Taubheitsgefühl um meine rechte Unterkieferseite

ist mir nichts geblieben, das an die durchgestandene Marter
erinnert. Das Gehirn hat mir geholfen, das Erlebte zu verar-
beiten und teilweise zu verdrängen, aber vorher hat meine
gesunde rechte Hand, die an einem kaputten rechten Arm
hing, das Erlebte aufgeschrieben.

Inmitten dieser Phase wurde die Idee geboren, man
müsse auf irgendeine Weise der Öffentlichkeit die Möglich-
keit geben, auch die andere Seite hören zu können, dieje-
nige also, die im Lärm der Hauptstrommedien unterzuge-
hen drohte. So entstand das Hafttagebuch, das über eine
gewisse Zeit hinweg im Netz meine Berichte widerspiegelte.

Lange Zeit hatte ich geglaubt, es könnte über dieses For-
mat nicht hinausgehen. Ich dachte, die Zeit der Untersu-
chungshaft könnte niemals lange genug andauern, um den
Inhalt eines ganzen Buches zu füllen. Im November 2024
war ich noch der Ansicht, ich wäre Weihnachten wieder zu
Hause, und spätestens Ende Februar 2025 war ich felsenfest
davon überzeugt, die Haftrichterin müßte nach der Haft-
prüfung diesen Wahnsinn beenden. Auch von der Haftprü-
fung durch den Strafsenat am Bundesgerichtshof versprach
ich mir einiges, aber von Mal zu Mal zerbrach etwas mehr
in mir: nicht meine Kraft, nicht mein Durchhaltevermögen,
aber die hohe Meinung, die ich bisher von unserem Justiz-
system und unserem Staat hatte. Sicherlich war ich auch
vorher schon ein Kritiker von vielen Dingen, aber nicht auf-
grund von Haß oder Verachtung, sondern aus begründe-
ter Sorge und ehrlicher Zuneigung für ein System, das sich,
wie ich fand, zu oft und zu leicht von den falschen Leuten
instrumentalisieren ließ und das sich häufig selbst sein ärg-
ster Feind zu sein schien.

Dieser unerträgliche Zustand, in dem ich mich befinde,
hält nun schon über anderthalb Jahre an, und es ist derzeit
völlig unklar, wie lange er noch andauern wird. Da er aber

andauert, konnte ich mittlerweile eine ganze Menge Papier
füllen. Meine Aufzeichnungen umschließen alle Ereig-
nisse von der Festnahme über den Krankenhausaufenthalt,
den Haftalltag, die Ermittlungen bis zur Anklage in einem
Fall, den jedes vernünftige Gericht von vornherein ableh-
nen müßte. In diesem Buch ist also bis zum Beginn des
eigentlichen Gerichtsprozesses alles enthalten. Eine Aus-
nahme bildet dabei die tiefschürfende juristische Erörte-
rung von Beschlüssen, Berichten und so weiter, die in die-
sem Rahmen in der angemessenen Ausführlichkeit keinen
Platz gefunden hätten. Wie so oft liegt der Teufel im Detail,
und speziell die Spurensuche durch die Gedankengänge von
Ermittlungsbehörden, Staatsanwaltschaft, Gericht und Ver-
teidigung versprechen, ungewöhnlich spannend zu sein.

Mir ist bereits vor der Anklageerhebung mehr als ein
Jahr meines Lebens geraubt worden. Ein ganzes Jahr mußte
eine Frau ohne ihren Mann leben, ein kleines Kind ohne
seinen Vater, ein Vater ohne seinen Sohn, eine Großmut-
ter ohne ihren Enkel, ein Mensch abgeschnitten von allen,
die er liebt. Ein Jahr wurde geraubt, aber es wurde nicht
vergeudet.

Ich tat, was alle im Gefängnis die meiste Zeit tun: Ich
dachte nach. Mein Glück ist, daß ich nicht über eine Straf-
tat nachzudenken brauchte. Die Staatsanwaltschaft sucht
krampfhaft nach ihr, aber sie liegt nicht vor. Ich dachte also
über mein bisheriges Leben nach. Nach Kindheit, Jugend,
Schulabschluß und Ausbildung stand ich gerade am Beginn
des Berufslebens, hatte geheiratet, eine Familie gegründet —
war im Begriff, den nächsten Lebensabschnitt anzufangen.
Aber dann wurde ich gewaltsam von allem getrennt und auf
unbestimmte Zeit auf die Strafbank gesetzt.

In diesem Jahr habe ich viel über Sinn und Unsinn mei-
nes bisherigen Lebens nachgedacht, über alles, was gut war

und all das, was verkehrt war. Ich dachte darüber nach, wie
ich meine erste ernsthafte Beziehung verdorben habe und
wie mir die Lehren daraus halfen, die Beziehung zu meiner
Frau gesund und harmonisch zu gestalten. Ich dachte dar-
über nach, wie es zu den unnützen Streitereien kam, die
manche Freundschaft auf die Probe stellten, und wie sie
beigelegt wurden. Ich dachte über die begonnenen und nie
vollendeten Projekte nach, über die Mußestunden an der
Konsole, über die Bildschirmzeit am Handy, aber auch über
die guten Feiern in meiner Jugend, die bisherigen Erfolge,
die erbaulichen Reisen und Wanderungen und all das, was
zum Guten zu Ende gebracht wurde.

Ich zog eine Bilanz, und ich mußte mit dem Ergebnis nicht
unzufrieden sein. In diesem Jahr hatte ich die Möglichkeit,
durch die Trennung von allem Geliebten mit klarster Klar-
heit erkennen zu dürfen, was die wichtigsten Dinge im Leben
sind und daß diesen alles andere untergeordnet werden muß.
Vielleicht gab mir diese Frist die Gelegenheit, eine Vielzahl
möglicher Fehler zu erkennen und sie zukünftig zu vermei-
den: die Arbeit über die Familie zu stellen, Urlaube und Aus-
flüge aufzuschieben, dem Geld nachzujagen, geliebte Men-
schen als Selbstverständlichkeit anzusehen.

Durch meine Zwangspause konnte ich viel über mich
lernen, und nun werde ich als reiferer Mensch das wei-
tere Leben bestreiten können. Ich habe in diesem Jahr fast
zweihundert Briefe erhalten, fünfunddreißig Bücher gele-
sen, viele hundert Seiten vollgeschrieben, kochen gelernt,
mein Tischtennisspiel wesentlich verbessert, meine Religion
gefunden, meine Vergangenheit durchforstet und meine
Seele von vielen alten, schwelenden und negativen Gedan-
ken gereinigt.

Es ist die menschliche Natur, die uns allem, was uns
widerfährt, einen Sinn abzuringen wollen läßt, und ich habe

10

diesen Sinn für das vergangene Jahr gefunden. Aber ich will
niemanden betrügen: Es bleibt ein geraubtes Jahr, in dem
ich schwer gelitten habe. Das ließe sich alles viel einfacher
ertragen, wenn dieses Leid irgendeinen realen Zweck hätte,
wenn es irgend etwas brächte, aber das Leid ist nutzlos, es
brachte weder die Ermittler zur Vernunft noch die Medien.

Am 4. November 2024 war mein Leben noch in Ordnung,
am 5. November wäre es fast vorbei gewesen, seit dem
6. November hole ich es mir zurück! Wie es zu alledem kam,
verstehen bisher weder die Anwälte noch ich, aber was seit
diesem schicksalsschweren Novembertag geschehen ist, das
steht in diesem Tagebuch.

Juni 2026
Kurt Hättasch

11

Notizen aus der U-Haft

Ich beginne diese Aufzeichnung am Tag 24 meiner U-Haft, gerech-
net ab dem Tage meiner Festnahme. Bis auf Namen ist dieser
Bericht vollständig und aufrichtig und schildert meine Wahrneh-
mung der Geschehnisse. Die Wahrheit ist hierbei zum Teil aben-
teuerlich genug, sodaß ich auf Übertreibungen und Falschaussagen,
im Gegenteil zur »Wahrheit« der etablierten Medienlandschaft,

verzichten konnte.

1. TAG — FESTNAHME — 5. NOVEMBER

Bevor ich mit der unmittelbaren Schilderung der Ereignisse
beginne, moge sich der Leser kurz gedanklich vorstellen,
er sei ein hoherer Polizeibeamter, betraut mit der Aufgabe,
einen Mann frith morgens in oder an seiner Wohnstatt fest-
zunehmen. Es stehen alle Mittel zur Verfügung, die Haupt-
sache ist nur, daß es ein verhaltnismafdiger Einsatz ist, der
nicht tibertrieben viel Aufmerksamkeit erregt, der vor allem
zielgerichtet ist: Der Beschuldigte soll schnell und ohne viel
Ruß festgenommen werden.

Die Mittel können sein: Eine gewisse Anzahl an Beamten,
Lautsprechern, Blaulicht wären optimal, und außerdem die
wesentliche Kennzeichnung der eigenen Leute als Hoheits-
träger des Staates ... Es zeigt sich, daß wir von professionel-
ler Polizeiarbeit wenig Ahnung haben, denn ein erfolgrei-
cher Einsatz der Polizei sieht folgendermaßen aus:

Es ist kurz vor sechs Uhr. Ich werde wach. Eine gewisse
Unruhe hat mich geweckt, und der Blick aus dem Fenster
zeigt, daß tatsächlich in der sonst so ruhigen Straße mehr
los ist, als es die frühe Stunde erlaubt. Meine Frau wird wach.
Draußen öffnen sich Wagentüren, und es ist leises Geplap-
per zu vernehmen. Wir sprechen kurz, was das zu bedeuten

14

hätte, da leuchten etliche Scheinwerfer auf und strahlen in
die Fenster. Gleichzeitig beginnt ein wildes Rufen, dessen
Sinn schwer festzustellen ist.

Ich springe aus dem Bett auf und bin zunächst nicht ganz
auf der Höhe, muß mich erst kurz sammeln. »Was passiert
denn jetzt?«, denke ich. Meine Frau öffnet das Fenster und
ruft heraus, sie sollen nicht so schreien, da bei uns unsere
neun Monate alte Tochter schläft. Als Reaktion werden
die Rufe wüster und unverständlicher. Ich denke im ersten
Moment an die Festnahme eines betrunkenen Fahrers,
der sich in unsere Straße verirrt hat und ziehe mir schnell
eine Hose und ein Oberteil über, um mir das Spektakel
anzusehen.

Ich gehe zur Haustür. Diese ist von der Straße abgewandt
und auch etwa fünfzehn Meter von der Straße entfernt. Ich
öffne sie, schaue um den Vorbau herum, um zu sehen, was
los ist. Wilde Rufe tönen mir entgegen, sie sind unver-
ständlich und bedrohlich. Gleichzeitig sehe ich, wie meh-
rere Rotlaser-Zielpunkte zu mir wandern und mich fassen
wollen. In meinem Kopf beginnt es sehr schnell zu arbeiten,
und einer der ersten Gedanken aus meiner Analyse (näm-
lich was das wohl bedeuten könnte: Scheinwerfer zur Ver-
hinderung der Sicht, schwarzvermummte Gestalten, wildes
Rufen und schwarze Fahrzeuge) ist: Terror, Antifa.

Ich ziehe mich ins Haus zurück, lasse in meiner Auf-
regung die Tür offenstehen. Wie ich durch den Flur eile,
beginnt draußen jemand über ein Mikrophon etwas zu
sagen. Leider läßt es sich kaum verstehen, weil die Truppe
draußen jetzt beginnt, Böller auf das Grundstück zu werfen,
die mit lautem Krachen an verschiedenen Stellen explodie-
ren. Ich erreiche die Küche, greife zum Telefon, wähle die
110. Kurze Warteschleife, dann habe ich einen am Hörer. Mit
gepreßter Stimme sage ich Namen und Adresse. »Mehrere

15

vermummte Personen bedrohen mich auf meinem Grund-
stück, sie werfen Böller, schreien und verhalten sich bedroh-
lich.« Der Polizeibeamte teilt mir mit, daß Beamte auf dem
Weg zu mir seien, ich lege auf.

Was nun? Da entsinne ich mich, daß ich die Haustür
offengelassen habe. Ich stürze also zurück zur Tür, und es ist,
als ob der Zauber etwas nachgelassen hatte. Ich luge um die
Hausecke herum, und es beginnt mit neuer Intensität. Böller
krachen, Laserpunkte leuchten, Scheinwerfer sind auf mich
gerichtet, es läßt sich nichts erkennen. Clever, denke ich —
durch das Licht erkennt man nicht, wer vorne steht. Wie die
Wilden zerren sie am Hoftor, und ich höre Dachziegel split-
tern. Ich ziehe mich wieder zurück und verschließe die Tür.

»Eindeutig Linke«, denke ich mir, denn die Polizei wäre
in der Zeit, in der ich telefonierte, längst durch die offene
Tür hereinmarschiert. Aber die da vorne wollen ja nicht rein,
die wollen nur Streß machen und Schaden anrichten — mit
Erfolg. Ich werde aufgefordert, vorne ans Tor zu kommen.
Na klar, solche Fälle hat es schon zuhauf gegeben: Antifa
gibt sich als Polizei aus und prügelt ihre Opfer dann ins
Krankenhaus.

Ich habe Sorge, daß die Truppe gleich ausreißt, bevor die
Polizei da ist, um sie festzunehmen. Ich flitze also wieder in
die Küche und rufe erneut die 110. Kurze Vorstellung, man
sagt mir, die Beamten seien bereits auf dem Weg, aber ich
sage, daß das schneller gehen muß. Unterdessen setzen sich
die Rufe und die Böllerexplosionen fort. Ich lege wieder auf
und stürme zu meinem Vater in den ersten Stock. Der steht
mit nacktem Oberkörper am Fenster und versucht sich an
einem verzweifelten Gespräch, während auch auf ihm die
Laser-Rotpunkte wandern.

Aus den Rufen von unten höre ich: »Gib uns deinen
Sohn!« oder »Wir wollen deinen Sohn!« Sehr professionell,

16

denke ich, genau so würden es seriöse Beamte sagen. Und
immer wieder diese Scheinwerfer, durch die man einfach
nichts erkennen kann. Ich rufe meinem Vater zu, er brauche
sich keine Mühe zu geben, es handele sich um Terroristen,
und ich hätte die Polizei schon gerufen. Er hört mir leicht
gehetzt zu und führt sein Gespräch mit denen dort unten
fort. Ich höre noch, wie er sagt: »Kann ich mir erstmal etwas
anziehen?«, während ich schon weitergehe.

Jetzt nur noch auf die Polizei warten, aber die Gefahr, daß
die Truppe ausreißt, wird immer größer. Unsere Straße ist
eine Sackgasse, und ich könnte durch den Hinterausgang
über das Feld zur Einmündung der Straße laufen, um ihnen
dort den Weg abzuschneiden. Was soll ich auch sonst tun?
Vor dem Haus sind es zu viele, bestimmt zehn Mann, da
läßt sich nichts ausrichten.

Ich gehe zu meinem Jagdwaffenschrank, nehme den
Schlüssel und öffne die Tür. Zuerst greife ich zu einem Jagd-
gewehr, aber finde keine passende Munition dazu, also stelle
ich es wieder zurück und greife zu einem anderen Karabi-
ner. Ich lade aufgeregt die Patronen ein und verriegele den
Schrank wieder. In einer derart bedrohlichen Angriffssitua-
tion ist ein solches Vorgehen durchaus legal, »Notwehr«
oder »rechtfertigender Notstand« heißt das, meine ich, hat
man als Waffenbesitzer ja alles mal brav gelernt. Man stelle
sich außerdem vor, die Extremisten stürmten tatsächlich
das Haus und hätten ihrerseits Zugang zu den Waffen!

Ich gehe durch das Hinterhaus und trete heraus. Es ist
kalt, und ich trage nur Hose, Oberteil und Latschen ohne
Socken. Mein Weg ist etwa 200 bis 250 Meter lang bis zur
Einmündung der Straße, doch so weit komme ich gar nicht.
Wic ich auf das Feld treten will, stehen in 15 Metern Lntfer-
nung etwa sechs bis acht vollkommen schwarzvermummte
Gestalten. Jetzt geht auch hier ein Scheinwerfer an, und ich

17

bin wieder geblendet, aber ich habe die Typen kurz gese-
hen. Die haben das Haus tatsachlich umstellt, denke ich.
Das durchkreuzt meinen Plan empfindlich, und ich weiß für
einen Moment nicht, was ich tun soll.

Dann besinne ich mich aber und wage die Lage in Sekun-
denschnelle ab. Wenngleich mir an Zahl deutlich überlegen,
sind sie hochstens leicht bewaffnet, daher lasse ich es auf
eine Nervenprobe ankommen. Mir schlagen wieder wilde
Rufe entgegen: »Stehen bleiben!« und »Hande nach oben!«.

Klar, denke ich, jetzt bekommen sie sicher Bammel, und
gleich reißen sie aus. Ich gehe auf den Halbkreis an Perso-
nen zu, Oberkorper leicht gebeugt, Gewehr auf Bauchna-
belhohe. Warum gehen die nicht weg, denke ich. Die Ent-
fernung mag jetzt noch etwa vier Meter sein, und ich stehe
ein wenig inmitten des Halbkreises. Mir schlagen dieselben
Rufe entgegen, und ich rufe zurück: »Ihr weist euch jetzt
aus!« Direkt danach höre ich links hinter mir einen Knall,
der meine Ohren zum Pfeifen bringt. Zeitgleich kippe ich
schräg nach vorn und schlage mit voller Wucht auf meine
linke Seite.

Ich blicke mit angewinkeltem Kopf auf meine Hände, die
an den vor der Brust liegenden Armen ein wenig Erde grei-
fen. Das Gewehr liegt etwa parallel neben mir, und meine
Finger können es gerade so nicht erreichen, aber es wäre
sowieso vergebens gewesen, denn ich fühle mich vollkom-
men gelähmt und kann nichts bewegen. Im Bereich vor
meiner Kehle beginnt sich erschreckend rasch eine Blutla-
che aus hellem, blasigem Blut zu bilden, die sich farblich
stark von der dunklen Erde abhebt. Für einen schaurigen
Moment fühlt sich das alles großartig an, und es gibt nichts
außer mir und dem Tod. Ich atme die kalte Luft, fühle die
kalte Erde und das angenehm warme Blut, das mir über den
Hals läuft.

18

Für wenige Augenblicke habe ich mein Schicksal akzep-
tiert und hätte so sterben können. Das Gefühl verfliegt
rasch, und als erste neue Empfindung stellt sich Schmerz
ein. Der ist nicht besonders schlimm, aber er holt mich aus
meiner Starre und regt den Kopf an. In kürzester Zeit über-
fliege ich die Lage, die sich unversehens so grundlegend
geändert hatte. Das Gesindel hat also Schußwaffen dabei
und mir ohne Vorwarnung direkt auf den Kopf geschossen.
So etwas Niederträchtiges habe ich nicht erwartet. Ich weiß
nicht, was das für eine Verletzung sein kann. Ich sehe nur,
daß ich immer mehr Blut verliere. Wo zum Teufel ist die
verdammte Polizei?! Sie haben mich erlegt, jetzt kann ich
nur noch auf Gnade hoffen.

Ich versuche, laut um Hilfe zu rufen, aber meine Stimme
klingt zu tief und kratzig und einfach erbärmlich. Ich rufe
und rufe und erwarte von den Personen um mich herum
eigentlich wenig Hilfe. »Ich verblute«, rufe ich nochmals,
aber die Gruppe kommt nur wenig in Bewegung. Einer
kommt zu mir und tritt mir auf die Hand. Ein paar andere
kommen hinzu. Einer will mein Gewehr aufheben, aber
ein anderer rät ihm, er möge es lieber liegen lassen. Jetzt
beginnt einer, meine Kleider von oben bis unten mit einem
Messer komplett aufzuschlitzen, sodaß ich jetzt bis auf
meine Unterhose völlig nackt auf dem Feld liege. Ich werde
abgetastet und ein Mann sucht in meiner Unterhose nach
etwas, das er offensichtlich nicht findet. Er reibt mir vielfach
am Oberschenkel und am Penis, aber hört irgendwann auf
und stellt sich wieder hin.

Völlige Ratlosigkeit herrscht darüber, wie man mit mei-
ner Verletzung umgehen soll. Die Truppe vertritt die Mei-

Y y 4 on I | zu ves A T= Nn sam sm mom mm nn
nung, ich sei einfach so umgekippt und hatte mir an einem

Stock den Hals in der Nahe vom Unterkiefer aufgestochen —
den Stock kann allerdings niemand finden. Wie ich so

19

munter weiterblute, wird der Rat fortgesetzt, in dem jeder
seine fachliche Meinung darlegt.

Der Gewinner der Debatte ist einer, der sagt: »Wir müs-
sen etwas hineinstopfen.« Ich bekomme also einen Verband,
der mehr schlecht als recht hält, ich werde von mehreren
Leuten hochgezogen, und mir werden hinter dem Rücken
Handschellen angelegt. So tragen mich die Iypen mehr
oder weniger etwa sechzig Meter zur Straße vor, wo viele
schwarze Sprinter und VW-Busse stehen.

Ich werde in ein Fahrzeug hineingestopft, in dem mir ein
Mann mit Neonweste und einer Armbinde mit der Auf-
schrift »Medic«, der ansonsten auch vollkommen ver-
mummt ist, gegenübersitzt. Das Fahrzeug ist in etwa wie
ein Krankenwagen eingerichtet, und ich komme langsam
zu der Annahme, daß ich tatsächlich von der Polizei fest-
genommen wurde, wenngleich das eigentlich verrückter als
die Annahme ist, es seien Extremisten. Bis ich ganz und gar
zur Gewißheit gelange, dauert es allerdings noch eine ganze
Weile.

Der Hilfsarzt oder Polizeisanitäter will zuerst wissen,
wo ich verletzt bin. Ich gebe ihm röchelnd eine Antwort,
und seine Kollegen ergänzen ihre Erkenntnisse über den
Stock. Mir wird ein neuer Verband angelegt. Er sitzt nicht
viel besser als der erste, aber ziemlich straff und zieht mei-
nen Unterkiefer mit einem seltsamen Druck zusammen. Ich
kann nur noch schief beißen, habe aber im Gesicht keine
Schmerzen. Dagegen zieht sich meine rechte Schulter ganz
schrecklich zusammen, und ich könnte bald weinen vor
Schmerz.

Ich frage immer wieder, ob man die Handschellen auch
vor den Körper nehmen kann, aber das erreicht die Gehör-
schwelle der mich umgebenden Krieger nicht. Erst nach
langanhaltendem und würdelosem Gejammer meinerseits

20

werden die Handschellen endlich nach vorne genommen
und die Schmerzen aus der Schulter vergehen zum Teil. Mir
werden jede Menge personenbezogene Fragen nach Alter,
Name, Versicherung und weiteren Dingen gestellt. An die-
ser Fragerunde kann ich mich nur halbherzig beteiligen,
weil sich in meinem Rachen-Halsbereich immer mehr bluti-
ger Schleim ansammelt, den ich weder schlucken noch aus-
spucken kann.

Nach einer gewissen Zeit werde ich aus dem Wagen wie-
der herausgeholt, wobei mir der wichtige Hinweis gegeben
wird, ich möge keine Faxen machen. Ich werde zu einem
echten Krankenwagen gebracht, in dem ich auf die Trage
gelegt werde. Da ich keine Kleidung mehr habe, wird mir
eine Foliendecke übergezogen. Die Polizei wiederholt ihre
Stocktheorie, und die Sanitäter wechseln den bereits durch-
gebluteten Verband zu einem wieder etwas besser anliegen-
den Exemplar.

Obwohl ich die mich umgebenden Vorgänge, soweit ich
glaube, mitbekomme, fordert die Atemnot den größten
Teil meiner Kraft. Ich bekomme keinen sauberen Zug Luft
ohne Schleim; Blut und Speichel versperren immer wieder
die Atemwege. Das Absauggerät wird zu meinem besten
Freund und verschafft eine gewisse Linderung, aber die
Atemwege schwellen langsam zu, bis sie in einigen Stun-
den den Durchgang von Luft nicht mehr zulassen werden,
aber so weit sind wir jetzt noch nicht. Zuerst warten wir im
Krankenwagen noch auf zwei Beamte des BKA, denn vorher
können wir nicht ins Krankenhaus fahren.

Es dauert lange, bis die beiden kommen, sich vor mich in
men bin. Das ist eine Erkenntn
gereifte Weisheit dieser beiden Beamten wahrlich niemals
gekommen wäre. Ohne also auch nur eine Spur darüber

21

informiert zu sein, was genau ich verbrochen haben soll,
kann nun zumindest der Krankenwagen losfahren. Erst
noch eine umfangreiche strategische Beratung, wer vorfah-
ren dürfe und ob Blaulicht an oder aus sein solle (es soll an
sein), geht es in die Uniklinik der nächsten Großstadt.

Im Krankenhaus angelangt, werde ich unter schwersten
Sicherungsmaßnahmen an einen Rollstuhl gekettet und, von
einer halben Schulklasse an Vermummten begleitet, durch
das Gebäude gefahren. Hier erfolgt ein interessanter Einblick
in die Diagnostik und den Wert einer richtig erfaßten Unfall-
ursache. Die These vom Stock ist bei der Polizei mittlerweile
zur Lehrmeinung herangewachsen und wird wiederum den
Schwestern und Ärzten weitergegeben. In Kurzform lau-
tet die Einschätzung: Er ist umgekippt und ungebremst zu
Boden gestürzt. Dabei hat er sich den Kiefer verletzt, und
womöglich mit einem Stock den Mundraum aufgestochen.

Das medizinische Personal nimmt das zunächst so hin,
und schickt mich zum Röntgen meines Gesichtsbereiches.
Die Einstellung ist etwa von meinen Augen bis herunter
zum Schulterkamm. Als wir aus dem Raum herausgehen,
wird die Tür wieder aufgezogen. Ein Arzt tritt heraus und
sagt, daß er noch einmal tiefer röntgen will, weil er etwas
gesehen hätte. Das führt zu einer kurzen Verwirrung unter
den Vermummten, die aber nachgeben und mich wieder in
den Raum lassen.

Mir ist unterdessen alles einerlei. Mein Streßlevel steigt
kontinuierlich aus Angst vor dem Erstickungstod an, und
ich versuche, meine Luft so gut einzuteilen, wie es eben
geht. Die zweite Bildgebung ist offensichtlich zufriedenstel-
lend, und so ziehen wir wieder durch das Krankenhaus; ich
zuerst, gefolgt von einer Menge an Bewaffneten.

Ich werde in ein Krankenzimmer geschoben und vor
dem Bett in meinem Rollstuhl abgestellt. Ich frage, ob ich

22

auf Toilette gehen kann und darf das nach kurzer Beratung
tatsächlich. Ich schleiche wie ein Großvater in das Bad und
sehe mich erstmals im Spiegel: Ich bin nur in Unterhose
und dreckig von der Erde, der Verband an meinem Unter-
kiefer ist längst wieder durchgeblutet, und es zieht sich von
meinem Hals bis herunter zu meiner Unterhose ein breiter
Streifen aus geronnenem und frischem Blut. Ich wische mit
Papiertaschentüchern auf meiner Brust frisches Blut weg,
doch es fließt durch die Armbewegung direkt neues nach,
daher lasse ich das und setze mich auf die Kloschüssel.
Mein Blut tropft zu Boden, während ein Vermummter
in die Tür tritt und mir mitteilt, ich solle etwas hinmachen.
Als ich fertig bin, meine Hände gewaschen habe und wie-
der am Bett sitze, kommt eine Ärztin in das Zimmer hinein
und stellt sich vor mich, während ich resigniert schräg vor
mir auf den Boden blicke. Ich brauche erst einen Augenblick,
um zu merken, daß die Frau von mir etwas wissen will. Ich
schaue sie an, und sie beugt sich etwas zu mir vor und fragt
mich mit erregter Stimme: »Haben die auf Sie geschossen ?«
Ich bin verwirrt über diese Frage und befürchte, daß die
Stockhypothese ihre Zeit in der Wissenschaft beendet hat.
Ich schaue zu den zwei Vermummten, die mit in dem klei-
nen Raum stehen, regungs- und teilnahmslos, als seien sie
antike Tempelwächter. Wie ich die beiden ansehe, suche
ich meine Stimme und sage knapp, was ich weiß: »Da war
ein Knall links neben mir, und ich konnte mich nicht mehr
bewegen, dann bin ich zu Boden gestürzt — ich weiß nicht,
ob jemand geschossen hat ... ich habe es nicht gesehen.«
Die Frau verläßt mich wortlos und tritt vor die Tür, wo
es, mich
verbinden zu lassen und transportfähig zu machen, da man
eigentlich noch nach Karlsruhe zum Bundesgerichtshof mit

23

mir wolle. Diesem Gedanken läßt die Ärztin allerdings kei-
nen Raum und teilt mit, daß das völlig ausgeschlossen sei,
denn ich müsse demnächst höchstwahrscheinlich operiert
werden. Sie sagt, daß man vorher noch ein MRT benötige,
und die Beamten unterwerfen sich, offensichtlich unzufrie-
den, dem klaren Urteil.

Ich werde zum MRT gefahren. Als ich in die Röhre gelegt
werde, hält mich ein Pfleger an der rechten Schulter, und
ich spüre erstmals, wie ein stechender Schmerz von dort
ausgeht. Ich liege nun in der engen Röhre, und die Bildge-
bung beginnt. Ich versuche krampfhaft stillzuliegen, aber
bei jedem Atemversuch röchelt es, und ich muß viel husten,
ohne daß das geholfen hätte. Das MRT muß wiederholt
werden, und ich versuche vergeblich, mich zusammenzurei-
ßen. Es scheint diesmal zu reichen.

Die Fahrt geht wieder hin und her. Zuletzt erreichen wir
den OP-Saal, und es zeigt sich, daß, je länger ich im Kran-
kenhaus bin, desto mehr Interesse meinem Fall zukommt.
Das merke ich daran, daß die Wartezeiten immer kürzer
werden. Die Vermummten streiten sich soeben mit einem
Arzt, weil sie bei der OP dabei sein wollen, wegen des
Fluchtrisikos. Dieser äußert seine Bedenken um Kontami-
nation, meint aber, daß sie bestimmt eine Lösung fänden.

Ein Chirurg tritt vor mich und erklärt, was sie jetzt vor-
haben: »Ihr Unterkiefer ist stark fragmentiert. Wir wer-
den die Knochenstücke richten und den Unterkiefer durch
eine Titanplatte, Schrauben und Draht in seine alte Form
bringen. Das Projektil, das Ihren Unterkiefer zerschlagen
hat, wurde nach dem Durchschuß abgelenkt und steckt
jetzt in Ihrer rechten Schulter. Dieses werden wir entfer-
nen und anschließend alles vernähen. Der Eingriff wird
mehrere Stunden dauern, aber sie werden davon nichts
mitbekommen.«

24

Ich werde mittlerweile auf einer Rolltrage zu einer Anäs-
thesistin geschoben, die mich über die Narkose belehrt.
Nach einer Weile legt sie mir die große Gesichtsmaske
auf, und ich atme den Dampf ein, der mir wieder Atem-
not beschert. Ich warte noch darauf, daß ich von zehn aus
abwärts zählen soll, wie ich es aus Arztsendungen kenne,
aber ich bin weg, bevor die Frage kommt.

Eine Narkose ist schon eine seltsame Sache. Ich hätte
vermutet, daß man unter der Narkose trotzdem etwas von
der OP mitbekommt, aber da war überhaupt nichts. Es
wäre unter anderen Umständen der perfekte Tod — ohne
Schmerzen und ohne genau zu wissen, wann er eintrat. Der
Tag begann für mich kurz vor sechs Uhr und endet jetzt ca.
14.15 Uhr. Ich werde am darauffolgenden Tag früh gegen
vier aufwachen, aber es wird sich anfühlen, als wäre keine
Sekunde vergangen.

2. TAG — HAFTBEFEHL — 6. NOVEMBER

Ich erwache und fühle mich unendlich elend. Es dauert eine
ganze Weile, bis ich alle Gliedmaßen durchprobiert habe,
und ich stelle nur fest, daß mein rechter Arm nicht so ganz
will und ich meinen Kopf kaum bewegen kann. Nach und
nach wird mir bewußt, was alles an mir hangt: Ich habe in
beiden Armbeugen Zugänge, zudem im rechten Fuß; ich
habe einen Blasenkatheter, eine Magensonde fiir flüssige
Ernährung, und bin intubiert, das heißt, daß meine selb-
ständige Atmung überbrückt wurde. Eine große Gruppe
Ärzten kommt in meinen Raum und beglückwünscht
mich zur erfolgreich verlaufenen OP. Die Atemwege waren
vollständig zugeschwollen, was das Gerät in meinem Hals

25

erforderlich machte. Nun ist man sehr gespannt, wie das
Extubieren laufen wird und direkt zur Stelle, falls etwas
schiefgehen sollte. Mir wird sehr unangenehm ein großes
Teil aus dem Hals gezogen, das ich nicht genauer betrach-
ten kann. Ich bekomme eine Sauerstoffmaske und bin lange
Zeit damit beschäftigt, ruhig zu atmen. Unter meiner Zunge
ist eine große und stark gespannte Blutblase, und mein
Gesicht ist am Hals durch einen harten Bluterguß schief
geschwollen. Ich bekomme nicht gut Luft, aber im Vergleich
zu gestern ist es ein nie endender Segen!

An meinen Wunden sind Beutel angehängt, in die blutige
Lymphflüssigkeit einfließen kann. Leider halten diese nicht
besonders gut und fallen immer wieder ab. Ich merke, daß
meine Handgelenke mit weißen Schlaufen am Bett befestigt
sind, welche die Schwestern immer wieder lösen und neu
befestigen, weil sie bei der Arbeit stören. Diese Schlaufen
dienen offensichtlich dazu, mich von einer abenteuerlichen
Flucht abzuhalten, jedoch wird ihre Zwecklosigkeit vom
medizinischen Personal im Laufe des Tages erkannt: Nie-
mand glaubt ernsthaft, daß ich in meinem Zustand flüchten
könnte. Ich schlafe immer wieder für etwa zwanzig Minuten
ein, länger geht es nicht. Ansonsten starre ich die Wand vor
mir an. Die Zeit versickert langsam, und es vergehen Gene-
rationen, bis es 12 Uhr wird — der Tag nimmt kein Ende.

Ich höre, daß meine Familie draußen vor der Intensivsta-
tion wartet, aber niemand darf zu mir, bevor mir der Haftbe-
fehl eröffnet wurde. Ein Beamter kommt zu mir und teilt mir
diese Gedanken mit, sagt auch, daß ein Verteidiger für mich
organisiert wird, aber ich widerspreche seinen Bemühungen
und nenne meinen eigenen Anwalt. Das führt auf der ande-
ren Seite zu einiger Verwirrung, aber ich kann dem Gewirr
nicht folgen und schlafe wieder kurz. Es vergeht weitere Zeit,
bis Richterin und Staatsanwalt mit wesentlicher Verspätung

26

eintreffen. Ziemlich zeitgleich kommt auch mein Anwalt
an, und es entsteht wieder Gemurmel vor der Tür, in dem
sich sehr kritisch darüber geäußert wird, daß mein Anwalt
»vor der Verhandlung noch mit seinem Mandanten spre-
chen will«. Obwohl dies scheinbar ein unerhörter Wunsch
ist, wird ihm nachgegeben, und mein Anwalt betritt mein
Zimmer. Ein weiterer Eklat folgt auf dem Fuße, denn der
Mann verlangt tatsächlich, mit mir ohne die Anwesenheit
der Vermummten im Raum zu sprechen. Das ist nun wirk-
lich die Höhe! Mein Anwalt läßt aber nicht locker, und so
kommt ein weiterer Mann, wahrscheinlich ein BKA-Beam-
ter, in den Raum und kontrolliert intensiv die Fenster, die
nur angekippt werden können — darüber hinaus im ersten
oder zweiten Obergeschoß des Gebäudes. Seiner fach-
männischen Ansicht nach kann eine Flucht durch die Fen-
ster ausgeschlossen werden, also verlassen die anderen den
Raum.

Mit meinem Anwalt allein, versuchen wir uns klar zu
werden, was genau in den letzten beiden Tagen eigentlich
passiert ist und studieren den Haftbefehl. Das Schreiben ist
eine anhaltende und bodenlose Frechheit voller Theorien,
Annahmen und Interpretationen, frei von Beweisen und
frei von strafwürdigen Handlungen meinerseits. Ungeach-
tet dessen ist der sehr umfangreiche Haftbefehl ein Meister-
werk und spart an keinem der vielen abgestumpften Schlag-
wörter, mit denen ein Rechter 2024 verunglimpft werden
kann. In der Hauptsache werden Handlungen anderer vor-
getragen, denen der Staatsanwalt auf diese oder jene Art
eine Strafwürdigkeit abzuringen versucht, wenngleich auch
dies an verschiedenen Stellen stark im Bereich des Spe-
kulativen bleibt. Diese Handlungen anderer werden dann
allerdings einfach allen Angeklagten unterstellt. So klingt

mein zu erwartendes Strafmaß ziemlich ernst, obwohl mein

27

Name im fünfundzwanzigseitigen Haftbefehl nur in vier
Absätzen Erwähnung findet und meine »Handlungen« in
keiner Weise das Strafrecht berühren.

Mein Anwalt notiert sich viele fragwürdige Schlüsse und
Gedankengänge, und derart vorbereitet teilt er der Richterin
mit, daß wir fertig sind. Sie beginnt nun, in meinem Zimmer
einen Gerichtssaal nachzubilden, plaziert eine Schreibma-
schine und eine Protokollantin am Tisch, läßt eine Kamera
zur Aufnahme aufstellen und meinen Anwalt und den Staats-
anwalt Stellung beziehen. Als alles vorbereitet ist, wählt sie
sich ihren Standort zur Linken der Protokollantin und trägt
mir den ellenlangen Haftbefehl nochmals vor. Ich kann mich
kaum konzentrieren, halluziniere, werde aber oft ermahnt,
dem Wortlaut zu folgen, den ich doch nun schon kenne und
der eine Aneinanderreihung geplanter Gewalt- und Haß-
phantasien ist, aber eben kaum Belege enthält. Als sie geen-
det hat, beginnt mein Verteidiger und trägt eine Vielzahl von
Handlungen vor, an denen ich mich nicht beteiligt hatte, die
aber wesentlich die vermeintliche Straftat begründen sollen.
Die Richterin zieht sich zur Beratung zurück, im Anschluß
teilt sie mir ihr Ergebnis mit. In der Hauptsache stimme die
Darstellung meines Anwaltes, daß vieles nicht bewiesen wer-
den könne, aber es sei einerlei und bleibe bei den angestreb-
ten vorläufigen Anordnungen. Insbesondere sei es undenk-
bar, bis zu einem Gerichtstermin eine Kaution zu hinterlegen
oder mit einer Fußfessel nach Hause entlassen zu werden.
Vielmehr müßten die härtesten Haftbeschränkungen ange-
ordnet und durchgeführt werden, das heißt: Überwachung
und Mitlesen der Briefwechsel, alle Anträge müssen vom
BGH bestätigt werden, Besuche nur mit Trennscheibe, nur
einzelner Transport, in der JVA keine Beschäftigungen ohne
Aufsicht, kein Einbringen von Gegenständen aller Art, Mit-
hören der Telefongespräche mit Angehörigen.

28

Nach so einer Ankündigung liegt man tatsächlich erst
einmal da, als hätte die Polizei einen tags zuvor nieder-
geschossen. Da fragt man sich, ob man nicht ganz auf der
Höhe ist, weil man wie ein waschechter Terrorist behan-
delt wird, obwohl man nur ein Handwerker und Familien-
vater ist, der in seiner Freizeit Jugendarbeit macht und im
Stadtrat tätig ist. Der Beschluß ist ungeheuerlich, aber es
gibt nichts, was man dagegen tun könnte. »Mildere Mittel
sind nicht ersichtlich« ist der Spruch am Ende des Haftbe-
fehls, und die Zertrümmerung einer Familie wird als Kolla-
teralschaden hingenommen.

Mein Vater, meine Frau und mein kleines Mädchen dür-
fen nach ewigem Warten endlich zu mir und sind schwer
erschüttert, mich in diesem Zustand zu sehen. Meine Frau
weint. Unter uns breitet sich die Fassungslosigkeit über
so viel Niedertracht einmal weit aus, als mein Vater kurz
beginnt, vom Sturm auf unser Haus zu erzählen, davon, wie
Tor und Tür gesprengt worden sind, Scheiben zerschlagen
wurden, mein Vater an der Treppe niedergeschlagen und in
allen Räumen ein heilloses Chaos angerichtet worden ist.
Ein Beamter weist darauf hin, daß wir darüber nicht weiter-
sprechen dürften, und ich frage mich, ob sich vom Schwei-
gen darüber die Tatsachen ändern würden. Meine Toch-
ter zappelt auf dem Arm ihres Großvaters und lächelt mich
an. Du glücklicher kleiner Mensch, denke ich mir, du weißt
noch nichts von Staatsgewalt. Du verstehst das Spiel nicht,
daß dein Vater in dem Bett vor dir spielt und warum all die
Schläuche an ihm sind. Vor allem verstehst du nicht, warum
der Papi dich nicht nimmt und mit dir eine kleine Runde
geht, weil du seine Fesseln unter der Decke nicht sehen

nes Landes noch vergessen kannst, aber wie soll ich damit

zurechtkommen?

29

Der Besuch ist viel zu kurz, und es läßt sich nicht alles
sagen. Die Tränen fließen, aber das kümmert keinen. Als
meine Familie geht, wird die Welt dunkel und grau. Ich
starre zur Wand und durchwache die Nacht.

3. TAG — HAFTKRANKENHAUS — 7. NOVEMBER

Ich wache wieder sehr früh auf. Eigentlich habe ich gar
nicht wirklich geschlafen. Auf der Intensivstation sind so
viele Geräusche, daß man nicht zur Ruhe kommt. Aufer-
dem haben meine Wachen vor der Tur ständig so tiefschiir-
fende Diskussionen geführt, durch die ich nicht abschal-
ten konnte. Vor der Tür unterhalten sich einige Arzte, von
denen ich einen sagen hore: »Das Verletzungsbild war
wirklich einzigartig. Er hat keinen Zahn verloren, und
das Projektil hat vom Unterkieferknochen abgesehen nur
Weichteile getroffen. Kleinste Abweichungen der Flugbahn
wären tödlich gewesen. Bei ihm hat der liebe Gott wirk-
lich seine schützende Hand drüber gehalten.« Die Aussage
trifft mich tief und läßt mich lange über das Leben nach-
denken. Ich bekomme von einer Schwester einen Becher
mit Wasser und einen sehr schmalen Strohhalm. Ich ziehe
etwas Wasser hoch und schlucke, wobei ich direkt husten
muß. Alles ist noch sehr stark geschwollen und nur ein
kleiner Kanal frei.

Gegen zehn Uhr werde ich fiir den Transport vorberei-
tet, und es wird nach Handschellen fiir mich gesucht. Es
gibt wieder eine ausufernde Diskussion darüber, ob man
mit oder ohne Blaulicht fahren soll, aber diesmal entschei-
det man sich dagegen. Ich werde von meinem Bett auf eine
Rolltrage hiniibergehievt und zum Krankenwagen gerollt.

30

Auf dem Weg wünschen mir Ärzte und Chirurgen noch
alles Gute.

Die Fahrt geht durch die Stadt, und ich bin völlig orien-
tierungslos. Ich frage nach einer Decke, weil ich wiederum
praktisch nichts trage als das OP-Hemd. Wir fahren durch
eine Schleuse in mit Stacheldraht bewehrten Mauern und
Zäunen und stehen zunächst eine Weile und warten auf
weitere Anweisungen. Dann dürfen wir weiterfahren, pas-
sieren eine zweite Schleuse und erreichen nach wenigen
Minuten das Haftkrankenhaus. Raus aus dem Auto, rein ins
Gebäude, Fahrstuhl hoch, durch den Gang, rein ins Zimmer,
und ich werde aufs Bett gehoben.

Die ehrenwerten Mitarbeiter des BKA verlassen mich
endlich, und es kommt eine Truppe von vier Ärzten in den
Raum, von denen drei Ausländer sind. Wir verstehen uns
gut und sind sehr freundlich miteinander. Darüber hätte
sich der Staatsanwalt bestimmt sehr geärgert, da das gar
nicht zu seinem Bild von mir paßt. Es geht um viele medizi-
nische Fragen, die ich — so gut ich kann — beantworte.

Im Anschluß füttert mich eine Pflegerin mit einem klei-
nen Löffel mit Pudding, der, nachdem ich nun lange nichts
mehr gegessen hatte, sehr angenehm ist, obwohl ich ihn
schlecht herunterbekomme. Vielleicht mag es auf die
Umstehenden unpassend gewirkt haben, aber dieser erste
Löffel von Nahrung ließ mich mit krächzender Stimme
»lecker« sagen. Als mich das medizinische Personal verläßt,
sehe ich, daß im Raum noch drei Personen stehen, die von
der Justiz sind. Ein höherer Beamter stellt sich, den Abtei-
lungsleiter und eine Wache vor und erzählt ein bißchen von
der JVA und wie hier alles läuft, aber mir ist das zu viel und
ich habe noch mit meinem Körper zu tun.

Der Abteilungsleiter fährt fort, und wir gehen einige Be-
lehrungen über die Hausordnung, das allgemeine Verhalten,

31

Geschlechtsverkehr, strafwürdige Handlungen und Ver-
sicherung durch. Er sagt mir, daß bei mir sehr starke Auf-
lagen seitens des Gerichts vorlägen und die JVA nur sehr
wenig bestimmen könne, weil bei allem nachgefragt wer-
den müsse. Er versucht, die Sache etwas humorvoll zu ent-
krampfen, und dieser Versuch ist ebenso liebenswert wie
erfolglos.

Er sagt dann, daß wir zusammen die Zeit so schmerz-
los wie möglich verbringen sollten, und ich gebe ihm recht.
Dann verlassen er und sein Vorgesetzter den Raum und
wünschen alles Gute. Ich bleibe also mit der Wache allein
im Zimmer, und er weiß zuerst nicht recht, wie er anknüp-
fen soll. Er fängt dann an und fragt, wie es zu der Verletzung
kam. Ich erzähle ein wenig, und je mehr ich sage, desto
ungläubiger wird er.

Zuletzt berichtet er von ein paar Polizei-Geschichten, die
er so kennt. Nach weiterer Stille sagt er zu mir, daß er jetzt
in den Nebenraum gehen wird, und weist links von mir zu
einem in meinen Raum vorspringenden Zimmerteil mit
einer großen Scheibe. Frisch eingelieferte Gefangene im
Krankenhaus müssen zu Anfang überwacht werden, und
mit diesen Worten verläßt er meinen Raum über den Korri-
dor und betritt das Wachzimmer von der anderen Seite. Ich
bin allein.

Meine Gedanken kreisen unnütz zwischen Geschehenem
und Zukünftigem, aber die Finalität meiner derzeitigen Lage
wirkt bedrückend und beängstigend. Immer, wenn ein Pfle-
ger kommt, einen neuen Tropf anhängt oder etwas kontrol-
liert, verschwinden die Gedanken kurz, um dann bei erneu-
ter Einsamkeit von Neuem anzulaufen. Ich beginne mit sehr
kurzen Ausflügen zum Klostuhl neben meinem Bett, aber es
kostet alles viel Kraft und ich döse viel vor mich hin. Schla-
fen kann ich nicht ...

32

4. BIS 6. TAG — WOCHENENDE - 8. BIS 10. NOVEMBER

Mit Puddingfrühstück und Ärztevisite beginnt der Tag. Bei
der Visitation wird festgestellt, daß mein rechter Oberarm
nicht funktioniert. Den ausgestreckten Arm kann ich im
Liegen gerade so über das Bein heben. Die Physiotherapeu-
tin kontrolliert alles und stellt eine Muskel- und Nervenver-
letzung fest, die einige Wochen zur Regeneration brauchen
wird. Mit ihr gehe ich die erste Runde durch mein Zimmer,
was nicht gut geht, da ich im Fuß noch die Flexüle habe. Ich
darf aber endlich ein wenig durch die Gegend wanken und
mache die ersten Erkundungsgänge auf das Klo.

Mein Zimmer ist dem Raum im öffentlichen Kranken-
haus sehr ähnlich, nur größer, etwas moderner und für
Besucher unwirtlicher eingerichtet. Es gibt keinen Fern-
seher und auch sonst nichts, um sich abzulenken, aber ich
bekomme ein kleines Radio und kann etwas Musik hören.
Es stehen zwei Krankenbetten bereit, aber nur meines ist
belegt. Das Bad hat ein Waschbecken und eine Toilette.
Direkt vor dem Bad steht ein weiteres Waschbecken mit
Seifenspender, Spiegel und Ablage. Ich erhalte eine Grund-
ausstattung für die Körperhygiene, bestehend aus Kamm,
Zahnbürste, Zahnpasta, Rasierschaum, Duschgel und einem
Becher. Mir werden zwei Handtücher gegeben, doch heute
waschen mich noch die Pfleger.

Ich sage, daß ich mit meinem Anwalt telefonieren
möchte und erhalte die Antwort, daß man sich darum küm-
mern werde. Eine Mitarbeiterin vom Sozialdienst besucht
mich und gibt mir eine sehr lange Belehrung über Fortset-
zung oder Beendigung diverser Versicherungen, den Ver-
bleib bei den Krankenkassen, Beendigung oder Neubeantra-
gung von Arbeitslosengeld usw. Sie erweckt den Eindruck,
sehr auf Seiten der Häftlinge zu stehen und sagt, man solle

33

hier keinem was erzählen und nur mit dem Anwalt arbeiten.
Offenbar wurde die Ehrlichkeit mancher schon ausgenutzt.

Sie fragt nach Alkohol-, Nikotin- und Drogenabhängig-
keit und rät, sich davon fernzuhalten, weil viele Gefan-
gene dadurch erpreßbar würden. Ein Psychologe besucht
mich und fragt nach meinem Befinden, er sorgt sich in der
Hauptsache um Suizidalität. Ich kann mich mit ihm gut
unterhalten, und es entsteht zwischen uns ein angenehmes
Gespräch, auch wenn viele Fragen eher für einen anderen
Typ Mensch zugeschnitten sind. Mir wird der »Fahrplan«
erläutert. Der sieht vor, daß mit mir drei psychologische
Gespräche geführt werden, dann ein viertes mit einem orts-
fremden Psychologen, und daß bei positiver Einschätzung
die Verlegung in ein Zimmer angestrebt wird, in dem ich
nicht rund um die Uhr beobachtet werde.

Die Leitung mit meinem Anwalt steht endlich. Da ich
noch kein eigenes Festnetztelefon besitze, erhalte ich ein
Mobilgerät. Eine Wache wählt für mich die Nummer und
überwacht das Gespräch aus einigen Metern Entfernung.
Ich erfahre einen Teil der Medienberichte. Es ist eine glatte
Schande, mit welcher Selbstzufriedenheit der Ruf eines
Menschen zu Staub zertreten wird. Ohne den geringsten
Anstand oder ein Fünkchen Zurückhaltung werden Fakten
geschaffen und die Verurteilung praktisch vorgezogen.

Ich erfahre, daß ein Freund der Familie meine Frau besucht
hat, ein Journalist der LVZ (Leipziger Volkszeitung) das Ge-
spräch bespitzelte und die gewonnenen Informationen derge-
stalt veröffentlichte, als habe meine Frau sie ihm gegenüber im
Gespräch geäußert. Es wird eine Aufgabe für die Zukunft sein,
einen Begriff fiir die Art Presse zu finden, die ständig ligt.

Mein Umfeld, Freunde und Familie, stehen zu mir, und
das besanftigt viele Sorgen. Besonders rithrend ist, daß auch
politische Gegner und ausgesprochene Linke ihre Wiinsche

34

ausgerichtet haben und mir die baldige Heimkehr wün-
schen. Die Anklage ist einfach zu stumpf, als daß vernünf-
tige Menschen sie bedenkenlos schlucken.

Das Telefonat geht lange, und nachdem es vorbei ist,
denke ich lange über das Gesagte nach. Als der Faden nach
draußen abreißt, wird es auch wieder dunkler im Zimmer,
und ich fühle mich allein. Ich stehe am vergitterten Fenster
und schaue auf eine Dachterrasse, auf der ein kleines Fleck-
chen Moos wächst, ansonsten ist alles grau und schwarz. Es
wird Abend, aber selbst am Tag konnte ich die Sonne nicht
sehen, da sie nicht über das Gebäude steigt.

Frühstück, Mittagessen und Abendbrot bestehen aus
einer Schüssel mit Pudding, der ein starkes und künst-
liches Vanillearoma hat. Gelegentlich gibt es die Variation
der »Puddingsuppe«, die nochmals mit Milch durchgerührt
ist. Es ist erstaunlich, wie rasch man einer Speise überdrüs-
sig werden kann, wenn es keinerlei Abwechslung gibt. Ich
esse das Zeug nicht mehr lange. Der dunkle Abend ist lang
und traurig. Ich kann nicht schlafen. Wenn ich liege, dann
fließt ungemein viel Wasser und Schleim in meinen Hals,
als wollte es die Wunde umspülen. Ich kann aber noch
immer nicht ordentlich schlucken, daher huste ich viel und
verbringe so die Nacht.

»Ihnen ein schönes Wochenende und bis Montag!« ist
der erste gutgemeinte Spruch, den ich am Freitag von vielen
Mitarbeitern zu hören bekomme. Nun ist es da, das segens-
reiche Wochenende, an dem endlich mal Zeit für die Hob-
bys, die Familie, den Hund da ist, wo man eine Wanderung
macht, zu einer Veranstaltung fährt, was Feines ißt und
abends einen Film anschaut. Ich hingegen bekomme eine
Schüssel mit Pudding und höre Radio. Mir ist sterbenslang-
weilig und ich fühle mich unendlich einsam. Eine Schwe-
ster betritt den Raum. Unter dem Arm trägt sie einen Stapel

35

Kleider, den sie auf mein Nachbarbett legt. Ich schaue sie
an, sie schaut mich an. »Ja! Die Wache muß ja nicht ständig
Ihren Hintern sehen!« Sie sagt es hart, aber meint es lieb.
Ich sage, daß man mich nur heimlassen muß, dann sieht
auch keiner mehr meinen Hintern.

Was soll sie darauf antworten? Sie sagt nichts dazu, und
das zeigt mir, daß sie es nachvollzieht. Jedenfalls sichte ich
nun meine neuen Sachen: Unterwäsche, Socken, T-Hemd,
Jogginghose, Badelatschen und ein graues Jäckchen — die
Häftlingskleidung. Ich ziehe mich an, und das dauert durch-
aus lange, da mein Arm nicht mittut. So ist man schon eher
wieder ein Mensch. Die Kleider sind bequem und warm,
aber man sieht darin wirklich wie ein Verbrecher aus.

Bei der nächsten Gelegenheit frage ich eine Schwester
nach Büchern, weil die Zeit doch gar nicht vergeht. Sie
bringt mir aus einer kleinen Stationssammlung zwei Thril-
ler: In ewiger Schuld und Das Lied der Sirenen. Das ist nun
wirklich nicht meine Sparte, aber was soll ich sagen; also
lese ich sie. Ich erhalte im Laufe des Tages einen Bücher-
katalog der Gefängnisbibliothek, der sehr umfangreich und
inhaltlich nicht so verkehrt ist. Ich mache eine Bestellung
und gebe einen Zettel ab, der leider verlorengehen wird.

Ich höre ein Klicken, und das Gebläse der Klimaanlage
geht an. Das hat mir gerade noch gefehlt, denn ich gehöre
zu dem bedauernswerten Teil der Weltbevölkerung, der
durch Klimaanlagen immer krank wird. Eine dicke Erkäl-
tung wäre in meinem Fall aber, ohne übertreiben zu wollen,
womöglich eine Gefahr für meine Luftversorgung, denn die
Schwellungen sind bislang kaum zurückgegangen.

Die Pfleger und Schwestern wechseln am Tag in drei
Schichten. Die Wachen, die mich beobachten, wechseln viel
öfter, aber ich erkenne keinen klaren Rhythmus — vielleicht
alle drei Stunden? Eine Frau hilft mir sehr freundlich bei

36

der Beantragung eines Zellentelefons und einiger admini-
strativer Angelegenheiten. Manche der Wachen kommen zu
Antritt ihrer Schicht zu mir und stellen sich vor, einige brin-
gen knapp ihre Zweifel zum Ausdruck. Viele Wachen bezie-
hen stumm ihren Posten.

Einer kommt in der Nacht zwischen zwei und vier Uhr
in mein Zimmer und schaltet das Licht an, weil er mich
andernfalls nicht beobachten könne. Ein junger Araber ist
sehr diensteifrig, denn wenn ich auf Toilette sitze, kann man
mich vom Beobachtungsraum her nicht sehen. Dann wech-
selt er seine Stellung auf die Schwesternstation, um mich
beobachten zu können. Er hatte sich allerdings auch vorge-
stellt und gehört der Gruppe der freundlichen Wachen an.

Es wird Abend, und eine nette Schwester gibt mir Weiß-
brot und Frischkäse. Ich entferne den Rand und schneide
alles sehr klein, bevor ich es vorsichtig, aber bereitwillig
vertilge. Ich frage nach Schreibzeug und erhalte Papier und
einen Kugelschreiber. Ich fange an, das Geschehene zu notie-
ren, aber es fällt mir sehr schwer, da ich mit dem kaputten
Arm schreiben muß. Meine Hand funktioniert zwar, aber der
Arm schmerzt sehr, und ich muß viele Pausen machen. Ich
schreibe auf, was mir in der vergangenen Woche passiert ist,
um es meiner Familie zu schicken. Die Eindrücke sind noch
frisch und das ist gut so, weil man geschehenes Unrecht zu
schnell vergißt und zu großzügig verzeiht.

Der Sonntag vergeht ewig langsam mit Essen, Lesen,
Schreiben und Radiohoren. Es ist draußen grau und wolkig,
es regnet. Am Sonntag wird gewogen: 90,5 Kilogramm —
da habe ich fast acht Kilo Gewicht verloren, in den letzten
sechs Tagen ...

Mein Arm schmerzt, und ich weiß nicht, wie ich liegen
soll. Ich kann den Mund ein wenig weiter öffnen, aber viel
ist mit dem Kiefer nicht anzufangen. Was wird meine Frau

37

jetzt machen? Wie geht es der Kleinen? Wie soll alles wei-
tergehen? Die Fragen kreisen im Kopf, und es ist keiner da,
der sie beantworten kann. Ich schreibe den ersten Brief an
meine Familie, abgesehen von meiner Zusammenfassung
der ersten Woche. Es wird langsam Abend und langsam
Nacht: So habe ich dem Leben wieder eine Woche abgerun-
gen ... Wie lange wird dieser Zustand anhalten?

7. TAG — HOFGANG — 11. NOVEMBER

In der Nacht von Sonntag auf Montag hat mein Tropfzu-
gang im linken Arm den Geist aufgegeben. Der uralte Arzt,
der gerade Dienst hat, verlangt, daß unbedingt ein neuer
gelegt werden muß, und das, obwohl die Packung schon
fast durchgelaufen war und ich ab dem neuen Tag Tablet-
ten bekommen soll. Mann seines Faches, der er ist, versucht
er sich drei Mal an mir: einmal links in der Nahe des vor-
herigen Zugangs und zweimal rechts, immer in der Arm-
beuge. Das Legen eines solchen Zuganges ist die rein-
ste Freude, denn es wird ein angespitztes Rohr mit einem
nicht unbeachtlichen Durchmesser in die Vene geschoben.
Der Arzt versticht sich aber immer wieder. Eigentlich sollte
durch diese Kanüle durch den Unterdruck, der in den Venen
herrscht, Flüssigkeit ohne Widerstand eingelassen wer-
den können. Das geht allerdings an meinem linken Arm
nicht, deshalb prefßt der Arzt auf den Drücker der Spritze,
bis es doch geht. Sofort fühlt sich mein Arm heiß wie Feuer
an, aber das wäre nicht ungewöhnlich, sagt er. Nicht unge-
wöhnlich war dementsprechend auch der zwanzig Zentime-
ter lange und über den halben Armumfang breite Bluterguß,
der sich in den nächsten Tagen einstellte. Der Mann ist so

38

eklatant gescheitert, daß ich mehr als zwei Wochen beide
Arme weder voll einknicken noch gerademachen kann.
Mein Bettzeug ist nun voller Blut, und ich habe eine gran-
diose Laune.

Gegen neun Uhr früh fragt mich die Wache, ob ich mit
zum Hofgang rausgehen wolle, und ich sage »Ja«. Ich
bekomme noch schwarze Schuhe, eine Jacke und das Futter
für die Jacke. Die Kleidungsstücke, die ausgegeben werden,
sind von sehr unterschiedlicher Güte, aber in aller Regel
sehr heruntergekommen. An der Jacke fehlen Knöpfe, und
der Reißverschluß ist kaputt, zudem hat sie Risse. Ich ziehe
mich also an und warte, abgeholt zu werden. Vor der Tür
werde ich aufgefordert, mich an die Wand zu stellen, und
ich werde untersucht. Das habe ich gerade noch gebraucht;
nachdem ich wie ein Verbrecher aussehe, darf ich mich jetzt
noch wie einer fühlen. Wir gehen die Treppe herunter, und
unten steht in einem Vorraum die ganze Truppe, die hin-
auswill. Eine ganz schön wilde Truppe mit einigen herun-
tergekommenen Deutschen, zwei oder drei Osteuropäern
und ebenso vielen Südländern oder Arabern. Ich erfahre
später, daß im Haftkrankenhaus der Hofgang mit den
psychiatrischen Patienten zusammen durchgeführt wird,
was zumindest erklärt, warum etwa die Hälfte der Leute
wirklich eigenartig ist. Eigentlich sehen nur zwei Leute ver-
nünftig aus, und das sind ein älterer Mann um die sech-
zig, der als einziger eine Privatjacke trägt und zu Anfang
noch als Pfleger hätte gelten können, und ein junger Ara-
ber Mitte zwanzig, der im Gegensatz zu den anderen klar
und gerade in die Weltgeschichte schaut. Ich kann mich
jetzt noch nicht zur Gruppe der Normalen zählen, da ich

mich sind.

39

Die Tür geht auf, und alle strömen heraus. Der Hof mißt
vielleicht vierzig mal vierzig Meter. Außen herum führt ein
Kiesweg, der von allen Häftlingen sofort eingeschlagen wird.
Sie beginnen, gegen den Uhrzeigersinn im Kreis zu laufen,
aber ich muß erst den neuen Ort in mich aufnehmen. Vor
mir steht eine Tischtennisplatte, und das Viereck des Plat-
zes wird diagonal durch einen weiteren Weg durchquert, an
dem noch kleine Pfade ansetzen, die, wie ich später bemerke,
zum Abkürzen genutzt werden können, wenn man Lang-
same überholen will. Wahrscheinlich als Zeugen einer frü-
heren Ökoaktion stehen zwei circa zehnjährige Bäume an
Gestellen, die keinen guten Eindruck machen. Der Eckhof
ist an zwei Seiten durch die Mauern des Krankenhauses und
an den offenen Seiten durch grünen Stabmattenzaun von
etwa sechs Metern Höhe begrenzt. Dahinter stehen stachel-
bewehrte Scheinwerfer, ein hoher Drahtzaun mit Rollensta-
cheldraht und wenige Meter weiter eine alles überragende,
gelbgraue Wand, welche die weitere Sicht behindert. Wenn
man um eine Ecke herumspäht, sieht man eine Art Schul-
garten, in dem noch einige Ringelblumen blühen, der aber
ansonsten modern angelegt, jahreszeitlich bedingt jedoch
kahl ist. Die um mich herum kreisende Meute raucht wie
aus einem Munde, und ich habe in meinem Leben noch
kein übler riechendes Kraut in die Nase bekommen. Das ist
nicht nur Tabak, hier wird sicherlich auch Haar und Zeitung
geraucht. Der Gestank verdrängt die saubere Luft, und ver-
gallt mir den Aufenthalt im Freien noch stärker. Auch sonst
ist der Hofgang für mich nichts, denn er stößt einen noch-
mal mehr auf Zäune, Gitter, Wachen und alles, was einem
die Freiheit raubt. Ich schließe mich den anderen an und
laufe stupide im Kreis. Einige führen Gespräche miteinan-
der. Zwei sprechen über Weihnachten im Gefängnis und
daß es da für jeden einen besonderen Joghurt oder ein Stück

40

Kuchen geben könnte. Ein Dritter tritt hinzu und meint,
gehört zu haben, daß es gar ein kleines Buffet gäbe. Ich ver-
kneife mir die Tränen und denke an meine Frau und meine
Tochter.

Eine halbe Stunde ist um, und wer will, kann wieder rein-
gehen. Ich bin als Erster an der Tür, und es geht wieder hoch.
Ich werde wieder durchsucht, und die Wache fragt mich, ob
ich das erste Mal im Knast wäre. Ich schaue ihn vielsagend
an, und er zieht seine Schlüsse.

8. TAG — LANGEWEILE — 12. NOVEMBER

Zum Frühstück gibt es zur Abwechslung endlich mal Pud-
ding, aber dieses Mal mit Vanillegeschmack. Ich kann das
Zeug nicht mehr riechen, und es hängt mir bereits aus den
Ohren raus. Das Mittagessen ist dagegen wahrlich edel,
denn ich erhalte erstmals ein herzhaftes Essen: panierte
Fischstäbchen mit Kartoffelmus. Diese Mahlzeit ist ein Feh-
ler der Küche gewesen, denn ich darf meine Mahlzeiten nur
püriert erhalten. Ich verzeihe das allerdings sehr schnell
und esse mit ganzer Lust. Meine rechte Mundhalfte ist noch
nicht wirklich intakt, und wegen des fehlenden Gefühls dort
kleckere ich leider fürchterlich. Meine beiden Bücher habe
ich fertiggelesen. Ich nehme aus jedem Buch gerne etwas
Lehrreiches mit, das ich hier leider nicht fand. Die näch-
ste Zeit wird nun schwer, denn ich habe keinen Zeitvertreib
mehr. Ich höre Radio, aber viele Sender haben ihr immer
gleiches Repertoire von neun Liedern, und das hält auf die
Dauer niemand aus. Ich schreibe und gehe in meinem Zim-
mer hin und her. Der Bluterguß an meinem Arm hat sich
zu seiner vollen Pracht entfaltet, aber ansonsten sind alle

41

Zugänge weg, und ich muß nur noch heilen. Eine Schwe-
ster rasiert mein Gesicht großzügig um die Narbe herum,
weil die Pflaster nicht mehr halten, und klebt ein neues auf.
Natürlich bin ich nicht der einzige Patient, aber ich ärgere
mich doch, daß die Rasur sehr stiefmütterlich ist. Ich werde
gefragt, ob ich unter die Dusche möchte, und ich sage bereit-
willig zu. Das warme Wasser ist einfach klasse! Der Dusch-
raum ist ziemlich groß und beinhaltet neben einem Pissoir
an der Wand, das vermutlich noch nie jemand benutzt hat,
ein Waschbecken mit Spiegel und drei Duschkabinen, von
denen eine mit Griff für Behinderte ist. Diese Zelle ist auch
die Einzige, die Wasser führt, wie ich später erfahre.

Zurück im Zimmer vergeht die Zeit schlecht, und ich
schaue viel durch die Gitter auf die graue Dachterrasse, die
Wandscheinwerfer und den Teil vom Innenhof, den ich
sehen kann. Ich mache mir Gedanken über die Zugriffe
auf meine Konten und Versicherungen und dergleichen.
Zumindest für erstere muß ich meiner Frau irgendwie die
Passwörter übermitteln, aber das geht in meiner Lage gar
nicht. (Anmerkung: Unter meinen Bedingungen zertrennt
die Haft jede Lebenslinie nach draußen, und die Fortsetzung
von Bankgeschäften, die Kündigung von Versicherungen,
oder allein die Meldung an die Agentur für Arbeit sind fast
oder gänzlich unmöglich. Es wird noch viele Wochen dau-
ern, bis meine Frau tatsächlich auf alle relevanten Posten
zugreifen kann. Allein die Übermittlung einer Vollmacht für
den Zugriff dauert wenigstens zwanzig Tage!)

Ich bin ein bißchen froh über meine Verletzung. Obwohl
die Schmerzen und Einschränkungen ätzend sind, bin ich
schnell geschafft und kann doch ab und zu kurz mal schla-
fen. Somit vergeht der Tag zumindest etwas. Die Dunkel-
heit ist hier die schlimmste Zeit, und ich langweile mich
und denke über den Wahnsinn nach.

42

9. TAG — EIN NEUES ZIMMER -— 13. NOVEMBER

Es gibt Pudding zum Frühstück. Der Psychologe kommt frü-
her als sonst und verkündet mir, daß ich aufgrund der vor-
laufigen Einschatzung von ihm in einen anderen Haftraum
könne und meine 24/7-Uberwachung wegfalle.

Ich soll also mein Zeug auf einen dieser schmalen Kran-
kenhaus-Rolltische verfrachten, was einfach ist, da ich prak-
tischerweise nichts habe. Ich schiebe also den Tisch zu mei-
nem neuen Raum, werde hineingeraumt, kurz eingewiesen
und tschüß. Allein. Keine Beobachtung. Auch wenn ich
mit den Wachen in dieser Woche (heute ist Mittwoch) fast
nichts zu tun hatte, fühle ich mich, von der Beobachtung
befreit, doch unbehaglich.

Ich sichte zunächst mein Inventar und die Lage. Der neue
Raum ist im Vergleich erdrückend klein, ein Gefühl, das ich
mit der Zeit verliere. Durch die Tur kommend, die wie alle
anderen aus dickem Stahl gefertigt ist und auf meiner Seite
nur einen Drehknauf und die Kanten der Sichtluke auf-
weist, geht nach links ein kleines Klo weg, abgegrenzt durch
eine Tur. Darin sind eine Kloschussel, ein Waschbecken
und darüber eine schmale Ablage und ein Spiegel. Uber der
Kloschtussel sind in etwa ein und drei Metern Hohe zwei
Schachte, die durch Lochbleche verkleidet und etwa 15 x 15
Zentimeter groß sind. Das ist die Lüftung und die ist recht
laut, wenngleich ich mich schnell an sie gewohne, da sie kei-
nen kalten Luftzug verursacht. Der Kloraum ist etwa einen
Quadratmeter groß oder kleiner. Der Haftraum hat durch
den vorspringenden Badbereich einen »Eingangsbereichg,
der auch etwa zwei Quadratmeter groß ist, und einen fast
quadratischen »Hauptraum« mit knapp vier mal vier nor-
malen Schritten. Tritt man durch die Zellentur, blickt man
auf die Fensterwand mit einem schmalen und einem breiten,

43

je etwa zwei Meter hohen Fenster. Sie sind natürlich vergit-
tert. Unter dem größeren Fenster ist ein Heizkörper, den ich
sogleich auf Stufe 5 stelle. Er beginnt treu seinen Dienst.

Der Ausblick ist zu meinem Segen wesentlich interessan-
ter als im letzten Raum. Ich schaue auf ein klassisches, gro-
ßes und gut erhaltenes Gebäude von etwa 1900. Davor Grä-
ser und Sträucher. Zwischen mir und dem schönen Gebäude
verläuft eine einspurige, geteerte Straße innerhalb der JVA,
auf der kaum Fahrzeuge, aber öfter Fußgänger entlangkom-
men, da der Eingang zum Haftkrankenhaus gewissermaßen
rechts schräg unter mir ist. Hier stehe ich gelegentlich und
beobachte die Mitarbeiter auf ihrem Heimweg ...

Wie ich eben mit meinen Betrachtungen fertig werde,
wird die Tür geöffnet und ich erhalte ein Festnetz-Telefon
mit Schnur für den Datenzugang. Ich stecke es an, und bear-
beite alle Einrichtungsanweisungen. Für mich sind aller-
dings keine Nummern freigegeben, weshalb das Gerät vor-
erst ungenutzt bleibt. Der Abteilungsleiter kommt vorbei,
um mit mir zu sprechen. Ich denke sofort, daß es womög-
lich Neuigkeiten zum Fall geben könnte, aber er händigt
mir nur meinen Haftbefehl und einige Notizblätter aus.
Ansonsten geht es ihm nur um die derzeitigen Umstände,
und er ist sichtlich bemüht. Ich trage ihm meine Gedan-
ken und Wünsche vor, die sehr verschieden gelagert sind:
eine Schreibmaschine, das Ablegen eines Prüfungstei-
les (die Festnahme erfolgte kurz vor Abschluß einer Wei-
terbildungsmaßnahme, also auch nochmal »Danke!« an
der Stelle), die grundsätzlichen Möglichkeiten eines Fern-
studiums aus der Haft heraus und natürlich Fragen zum
Briefverkehr und Besuch. Er macht sich seine Notizen und
nimmt alles mit. Wieder in meinem Zimmer erhalte ich
mein Mittagessen. Es ist jetzt wirklich alles püriert, und nur
selten findet sich ein kompaktes Teilchen, doch zumindest

44

ist es herzhaft. Da ich nichts zu lesen habe, zappe ich durch
das Fernsehprogramm. Der Fernseher hängt vor dem Bett
ganz oben an der Decke des etwa dreieinhalb Meter hohen
Raumes. Ich habe seit Jahren nicht ferngesehen. Wirklich
überrascht bin ich nur davon, wie viele neue Folgen es von
Spongebob gibt. Doch dafür bin ich nun zu alt geworden. So
vergeht der Tag.

10. TAG — HAFTBETRIEB — 14. NOVEMBER

Heute war wieder ein unendlich langweiliger Tag, daher
schildere ich im Folgenden den taglichen Ablauf im Haft-
krankenhaus:

Um 6:00 Uhr wird geweckt, und es weiß wahrscheinlich
keiner, welchem Zweck dieses frühe Wecken dient. Auch
findet dieses Wecken je nach Schwester oder Pfleger sehr
verschieden statt. Die meisten schließen die Tür auf, sagen
»Guten Morgen« und schließen die Tür wieder ab, nachdem
man artig geantwortet hat. Wenige Pfleger sind so nett, sich
nur von der Anwesenheit zu überzeugen und die Tür wie-
der zu verschließen, und ab und an gibt es Spaßvögel, die
das Licht anschalten müssen. Zwischen 7:00 und 7:30
Uhr wird das Frühstück gebracht, wobei das Vorgehen auch
verschieden ist. Die einen stellen meinen Pudding, den ich
mittlerweile gar nicht mehr esse, auf den türnahen Schrank,
und die anderen wollen, daß man fein aufsteht, die Schüssel
entgegennimmt und ein kurzes Gespräch erträgt. Die Arzt-
visite startet ab 8:00 Uhr, und seit ich in meinem neuen

Raum hin ir Q.4 A TThr hat mir Th

: : A + <r =
NaUmM oin, sind die Arzte circa 6:30 unr OC1 MIF. 1CH versu-

4X

che, da ich zum Frühstück ohnehin nichts esse, bis 8:15 Uhr
zu schlafen, was mir gelegentlich gelingt. Dann folgt meine

45

Morgengewohnheit mit Lüften, Bett machen, Hygiene und
der ersten Tasse Tee des Tages. Zur Visite werden dann ab
und an medizinische Dinge oder Organisatorisches geklärt.
Im Anschluß verbringe ich die Zeit abwechselnd mit Lesen
oder Schreiben. Die Physiotherapie ist in der Regel zwi-
schen 9:00 Uhr und 9:30 Uhr, außer freitags, da ist sie in
meiner Mittagspause, was mir den Rhythmus immer etwas
zerwirft. Der Psychologe kommt zweimal pro Woche stets
zwischen 10:00 und 11:00 Uhr. 9:15 Uhr findet der Vormit-
tagshofgang statt. Es gäbe einen zweiten zwischen 13:15 und
14:15 Uhr, doch der fällt oftmals aus. Der Vormittagshof-
gang beträgt ebenso eine Stunde, doch nach dreißig Minu-
ten kann man auch wieder reingehen. Von 10:15 bis 11:30
Uhr werden die Zellentüren aufgeschlossen, und die Häft-
linge können sich auf einem Teil der Etage frei bewegen.

In der Zeit des Aufschlusses kann sich jeder aus einem
Rollwagen neue Kleider oder Bettwäsche und Handtücher
holen. Hierbei ist Obacht geboten, denn ich habe zu Anfang
gelegentlich unbrauchbare Socken und durchlöcherte Ober-
teile herausgezogen. In dieser Vormittagszeit kann geduscht
werden. Wir teilen uns die Dusche zu zwölft, aber es geht
bisher zeitlich gut auf. Später gehen manche Gefangene
gemeinsam im Korridor auf und ab, reden in den Zimmern,
spielen ab und an Karten, rauchen gemeinsam oder bleiben
für sich. Ich gehöre bisher der letzteren Gruppe an. Die ein-
zigen gewechselten Worte zwischen mir und den meisten
sind »Moin« oder »Guten Morgen/Tag«. 11:30 Uhr oder
kurz danach werden die Räume wieder abgeschlossen, und
wenige Minuten später kommt das Mittagessen. Die leeren
Behälter werden gegen 12:00 Uhr wieder eingesammelt. Ich
bin zu Anfang noch zu langsam mit dem Essen. Während
des Essens und nachher schaue ich fern. Danach telefoniere
ich mit meinem Anwalt und kläre darüber das Dringendste

46

mit meiner Frau, denn direkt darf ich mit ihr nicht telefo-
nieren — auch mit keinem anderen. Warum, das weiß wahr-
scheinlich der Ersteller dieser Maßgabe selbst nicht. Ich ver-
suche am frühen Nachmittag einen langen Mittagsschlaf,
um »den Tag zu verschlafen«. Das klappt mit wechselndem
Erfolg. Oftmals kommen hier die Pfleger mit verschiedenen
Zetteln vorbei oder fragen dies und das. 17:00 bis 17:30 Uhr
gibt es das Abendessen, nach dessen Abschluß ich meistens
schreibe oder lese, bis es 20:15 Uhr ist, denn dann suche ich
mir einen Abendfilm, was mancher Tage schwierig ist, und
bleibe bis 23:00 oder 24:00 Uhr auf. Oft schalte ich auch
zwischendurch mal den Fernseher ein, aber das kommt dar-
auf an, wie der Tag vergeht. In diesem öden Zuckeltrab ver-
streichen hier die Tage. Nachts wird ab und an durch die
Klappe in der Tür gesehen, damit man auch beim Schauen
eines Filmes nie vergißt, daß man im Gefängnis ist ...

11. TAG — NEUE BÜCHER — 15. NOVEMBER

Ich telefoniere mit dem Anwalt und erfahre, daß ihm end-
lich die elektronische Ermittlungsakte vorliegt. Jetzt fehlt
ihm nur noch das Paßwort, um diese auch öffnen zu kon-
nen, und mit seiner Arbeit zu beginnen, doch der Weg
ist das Ziel, und am BGH will man schließlich auch mal
Pause machen. Weiter kann er mir nichts Neues mittei-
len, außer, daß meine Frau die besten Grüße übermittelt
und das Wochenende bei ihrer Mutter im Gebirge verbrin-
gen wird. Das soll sie ruhig machen. Der Triibsal, den ich
ne für ganze Großfamilien, da ist
es gut, wenn sie versucht, ein wenig herunterzukommen
und die Zeit zu genießen. Ich freue mich für meine Frau

47

und bin in Gedanken daran, wo sie womöglich spazieren
gehen wird und was sie vielleicht ißt und welchen Quatsch
sie mit ihren Geschwistern und unserer Tochter machen
wird. Am Nachmittag kommt der Bücherwagen angerollt.
Geschoben wird er von einem Häftling, und nebenher
geht ein Justizbeamter mit einer Liste, Sie halten an mei-
nem Raum und fragen, ob ich in Zukunft Bücher bestel-
len will. Ich sage ihnen, daß ich bereits vor einer Woche
einen Bücherzettel mit sechs Wünschen abgegeben hatte.
Den kenne man nicht, aber, wenn ich jetzt schnell noch
was aufschriebe, erhielte ich nächste Woche die Bücher.
Ich muß sie ziemlich bedrückt angesehen haben, denn nur
zwei Stunden später werden mir doch noch zwei der sechs
von mir bestellten Bücher vorbeigebracht, und ich halte
Gullivers Reisen und Der letzte Mohikaner in den Händen,
wobei letzteres Buch in einem schlechten Zustand ist. Ich
danke den beiden ganz herzlich für die Freundlichkeit, und
der Buchdienst zieht seiner Wege. Die meisten Mitarbei-
ter im Gefängnis sind wirklich tadellos. Gemeinheiten
oder Schikanierungen sind äußerst selten. Ich stürze mich
sogleich auf das erste Buch und beginne zu lesen. Eigent-
lich lese ich gerne auf dem Bauch liegend und lege mein
Kinn auf einem Kissen ab, aber dazu reicht mein Mut nicht
aus, und ich lasse meinen schwer geprüften Unterkiefer
lieber in Frieden. Die neue Beschäftigung hebt meine
Stimmung ein wenig. Das ist wichtig, denn das schwere
Wochenende steht bevor.

48

12. BIS 15. TAG — ENDLICH BESUCH - 16. BIS 19. NOVEMBER

Die Wochenenden sind die schwerste Zeit, weil durch
den Wegfall von Visite, Physio, Psychologe, Gespräch mit
Abteilungsleiter und aus Personalgründen gegebenenfalls
noch das Ausbleiben einer Aufschlußphase überhaupt keine
Abwechslung in den Tag kommt. Und weil die Zeit an den
Wochenenden so elend langsam vergeht, wird wieder artig
früh um sechs Uhr geweckt.

Ich versuche, mich wieder bis 8:30 Uhr im Bett zu hal-
ten und beginne meinen Morgenablauf. Ich gehe zum Hof-
gang, weil ohnehin nichts weiter passieren wird. Wie ich
draußen bin, bereue ich es wieder. Die vielen Zäune und
Überwachungskameras drängen sich geradezu auf, und ich
fühle mich klein und elend. Ich gehe stumm mit den ande-
ren im Kreis und bin froh, als dreißig Minuten um sind und
ich wieder rein kann.

Ich lese. Das Fernsehprogramm ist am Wochenende ein
Stück besser als in der Woche. Zum Mittag gibt es wieder
einen undefinierbaren Brei, doch ich bin zufrieden, denn
obwohl ich nicht weiß, was ich esse, erhalte ich doch den
Geschmack der normalen Mahlzeit, und im Magen ist eh
alles gleich. Hauptsache, kein Vanillepudding. Am Essen
herumzumäkeln ist mir ohnehin fremd, und so esse ich
immer alles auf — bis auf besagten Pudding, aber das ver-
steht nur, wer in meiner Lage gewesen ist.

Ich erhalte zwei DIN-A3-Seiten, beidseitig bedruckt,
von »Massak Logistik«, der berüchtigten Einkaufsfirma für
Gefängnisse. Auf den Blättern sind eng gedruckt Listen mit
allerlei Konsumgütern, Getränken, Süßigkeiten, Hygiene-
produkten, Schreibartikeln, Lebensmitteln usw. Mit diesen
beiden Blättern erhält man eine leere Tabelle, in die man
Artikelnummer und Anzahl der Güter einträgt.

49

Ich studiere die Listen unnötig gründlich, mehr zum
Zeitvertreib als aus Kaufinteresse, da ich das meiste ohne-
hin nicht kauen kann. Ich bestelle Schokolade, Bananen
und Apfelmus. Mein restlicher Einkauf dreht sich um
Büroartikel: Schreibblöcke, Stifte, Briefumschläge und
Briefmarken. Ich habe noch fertige Briefe, die auf ihren
Versand warten.

Die Liste muß erst am Sonntagabend abgegeben werden.
Am späten Nachmittag kommt eine Schwester mit einem
Kuchen von Zelle zu Zelle und gibt jedem ein Stück. Sie hat
ihn wohl privat gebacken. Mit der Ermahnung, vorsichtig zu
essen, erhalte ich auch eines. Der Abend vergeht langsam.

Es ist Sonntag — Volkstrauertag. Eigentlich wäre heute für
mich ein voller Tag gewesen, denn ich sollte an drei Krieger-
denkmälern die Rede halten, die Kranzniederlegung durch-
führen und »Ich hatt‘ einen Kameraden« singen. Kaum einer
hat noch den letzten Krieg in unserem Land erlebt. Ich habe
wenigstens davon gelesen. Als Teil meiner Ansprachen las
ich immer aus einem dieser Werke vor, deren Worte viel
eindringlicher sind, als die meinen je sein könnten. An den
Frieden zu mahnen und der Toten zu gedenken, war und ist
mich für ein Ehrendienst, den zu viele verschmähen und als
unbedeutend abtun.

Ich beginne, meinen Haftbefehl durchzuarbeiten und
mache meine Notizen an phantastischen und haarsträu-
benden Stellen (im Grunde überall). Der krasse Gegensatz
zwischen der bösartigen Beschuldigung und dem, was ich
weiß und bin, schmerzt sehr. Die Stupidität, mit der Fakten
geschaffen und mit Kampfbegriffen um sich geworfen wird, ist
bemerkenswert, und ich bekomme glatt Angst vor mir selbst.

Wenn den Einsatzkräften am Tag der Festnahme dieses
Schreiben bekannt war, erklärt sich die Brutalität, mit der

50

diese vorgingen, und warum sie selbst vor Tötung nicht
zurückgeschreckt hätten. Der Fortbestand der Republik
— so lehrt es zumindest dieser Haftbefehl — stand wahr-
lich auf Messers Schneide. Ich muß viele Pausen einlegen.
Die Lügerei setzt mir sehr zu. Heute gibt es am Nachmit-
tag noch einen »Sonderjoghurt«, den ich sogleich verspeise.
Das Wiegen zeigt 89,9 Kilo, was heißt, daß der Gewichts-
verlust langsamer wird.

Heute ist ein ganz besonderer Tag. Heute sehe ich mei-
nen Vater, meine Frau und meine Tochter wieder. Ich kann
mich nicht daran erinnern, wann ich das letzte Mal so lange
von meiner Frau getrennt war, oder ob wir uns als Paar
jemals so lange nicht sahen. Die Gedanken an den Besuch
machen mich ganz unruhig und beherrschen den ganzen
Tag. Ich bin voller Sorgen, daß der Besuch doch noch in letz-
ter Minute vom Gericht untersagt wird — wundern kann
mich nichts mehr. Am Vormittag werden mir die Fäden der
Kiefer- und Schulternaht gezogen. Weil ich mich noch nicht
ordentlich rasieren darf, werden gelegentlich auch Bart-
haare ausgerissen. Ansonsten ist die Prozedur harmlos.

Gegen Mittag klopft es an der Tür, und eine Frau tritt ein,
die eine Kiste mit verschiedenen Lebensmitteln hereinträgt.
Das ist also meine Bestellung vom Wochenende. Entge-
gen allen anderen Abläufen geht das ziemlich fix. Die Güter
werden auf meinem Bett ausgebreitet, und nachdem ich
kurz alles überflogen habe, quittiere ich den Empfang. Ich
verstaue den Einkauf im Schrank an der Tür. Meine Aufre-
gung erreicht jetzt den Höhepunkt, aber ich muß auf den
Besuchstermin noch drei Stunden warten, eine lange Frist.

Ich werde endlich von meinem Zimmer abgeholt, und
es ist zum Glück einer der sehr zuvorkommenden Pfleger.
Wir gehen in das Erdgeschoß des Krankenhauses, und ich
verlasse nun zum ersten Mal die Einfriedung des Gebäudes.

51

Endlich mal was Neues! Ich sauge alle Eindrücke gierig auf
und kann mir ein Bild von der JVA machen. Das Gebäude
ist ziemlich modern, aber man hat versucht, ihm eine sich
halbwegs an die Umgebung anpassende äußere Optik zu
verleihen. Ein Versuch, der als gescheitert zu bewerten ist.
Das gegenüberliegende alte Haftkrankenhaus ist ein Bau-
denkmal in bestem optischen Zustand und kann als Lehr-
objekt für schönes Bauen herhalten.

Das alte Hafthaus ist architektonisch auch schön, aber in
viel schlechterem Zustand mit bröckeligem Putz und feh-
lender Farbe. Von Schmalseite zu Schmalseite führt durch
die Mitte des Grundstückes eine Art Hauptstraße, auf der
wir zum Haupteingang gehen. Links dieses Weges ste-
hen parallel zwei moderne Flachbauten: die Turnhalle und
die Anstaltsküche. Rechts des Weges ist eine freie Grün-
fläche und mehr zum Eingang hin eine große, von grü-
nem Stabmattenzaun eingezäunte Fläche. Innerhalb dieses
Geheges ist eine große Gruppe von Häftlingen zugegen und
verbringt ihren Hofgang. Von außen betrachtet ist dieser
Anblick nochmal trostloser und mutet wie ein Freigelände
für Hunde an. Es schließt sich an das Gehege das eigentli-
che Hafthaus des Gefängnisses an: ein klassischer Wohn-
block mit doppelt vergitterten Fenstern, schön grau und
quadratisch — richtig schön zum Kotzen.

Auf dem Weg hore ich ein vielfaches Stimmengewirr, das
schon von weither das JVA-Gelande uberschallt. In den
Sprachen aller Volker schreien sich die Haftlinge tiber die
Fenster hinweg voll, wobei in der Hauptsache Pobeleien
wahrzunehmen sind. Da mochte ich uber meinen derzeiti-
gen Aufenthalt im Haftkrankenhaus fast glücklich sein. Wir
betreten das Besuchsgebaude. Links sind Wartezimmer und
Verwaltung, rechts die Besuchsraume, die, verschieden ein-
gerichtet, »gemiitlich« sein sollen und wie Klassenzimmer

52

in einer Grundschule aussehen. Ich muß durch einen
Metalldetektor gehen und werde halbherzig abgetastet.

Da ich zu früh zum Termin bin, muß ich in einen der
Warteräume. Dieses Zimmer unterscheidet sich von einer
heruntergerockten Bushaltestelle nur durch das Fehlen
von Müll. Die Wände sind über und über voll mit politi-
schen Einschätzungen, Konversationen, Feststellungen, daß
jemand vor Ort gewesen sei, und erstaunlich kontroversen
Debatten über die Vor- und Nachteile gewisser Anwälte. Ich
gebe mich also dem Studium der Wände hin.

Nach einer gefühlt sehr langen Zeit werde ich abgeholt
und zum Raum mit Trennscheibe gebracht. Der ist bis auf
einen Stuhl für mich und auf der anderen Raumhälfte zwei
Stühlen und einem Tisch völlig leer. Eine Scheibe auf einem
Marmorsockel trennt den Raum. Es gibt eine fest instal-
lierte Spracheinrichtung, ohne die man sich fast nicht hören
könnte, obwohl das Glas nicht sehr dick scheint.

Der Besuch selbst ist eine Kaskade aller Gefühle, die
der Mensch empfinden kann. Sowie meine Frau den Raum
betritt, beginnen sie und ich zu weinen. Mein Vater trägt
meine Tochter und hört mit einem Ohr der langweiligen
Belehrung der BKA-Beamten zu. Diese setzen sich knapp
außerhalb meines Blickfeldes in den angrenzenden Raum
und hören dem Gespräch zu.

Ich wünsche keinem anständigen Menschen in dieser,
meiner Lage, seinen Liebsten gegenübersitzen zu müssen.
Es ist grausam. Aber insbesondere nach der langen Tren-
nungszeit stellt es auch ein Destillat der Empfindungen für
die Menschen dar, die einem am wichtigsten sind. Ich hätte
nie mit mehr Klarheit und Bestimmtheit sagen können,
warum ich sie liebe. Ich werde das niemals vergessen. Meine
Tochter ist wie stets das blühende Leben und ist kaum zu
halten. Meine Frau braucht etwas, um sich zu fassen. Mein

53

Vater beginnt, mir liebe Grüße von allen möglichen Famili-
enangehörigen, Freunden und Bekannten auszurichten. Die
Flut der Unterstützungsbekundungen ist wahrlich heftig.
Selbst etliche, von denen ich weiß, daß sie meine politischen
Ansichten nicht teilen, sind darunter.

Meine Frau erzählt mir von zu Hause und von den
Geschehnissen der letzten Tage. Es kommt mir vor, als sei
ich ewige Zeiten nicht daheim gewesen. Der Besuch dauert
zwei Stunden, und wir brauchen die Zeit auch. Als der Ter-
min endet, bleibt zum Glück nicht das Gefühl, etwas nicht
gesagt zu haben. Ich habe die Gewißheit, daß alle mir wich-
tigen Menschen zu mir stehen und keiner den Verzerrungs-
versuchen der Medien Glauben schenkt. Diese Gewißheit
beruhigt mich ungemein. Sie bedeutet, daß ich eigentlich
nur meinen Freispruch abzuwarten brauche, um ganz nor-
mal weiterleben zu können.

Ich hoffe wenigstens, daß durch die Haft an sich und alle
Umstände des Verfahrens an meiner Familie und mir keine
geistigen Schäden zurückbleiben. Abends im Bett denke ich
noch lange an den Besuch. Vielleicht sind es die vielen posi-
tiven Gedanken an mich, die mich so schnell und komplika-
tionslos genesen lassen.

16. TAG — GRAUPEN ZUM FRÜHSTÜCK — 20. NOVEMBER

Der Puddingschiissel, die mir jeden Morgen hingestellt wird,
widme ich bereits seit Tagen keine Aufmerksamkeit mehr.
Heute wird mir aber gesagt, es gabe etwas Neues, und das
interessiert mich schon. Na, das ist doch mal was: Graupen
zum Frühstück! Einfach nur in Wasser weichgekocht, mit
etwas Salz und ohne jeden Zusatz — so habe ich sie noch

54

nie gegessen, aber es schmeckt nicht verkehrt, ist im Prinzip
Reis nicht ganz unähnlich, wie ich jetzt bemerke. Das war
mal ein guter Einfall der Küche.

Die Putzfrau betritt wieder die Zelle. Sie kommt jeden
Tag außer Sonntag und wechselt den Müllbeutel, auch,
wenn nur ein Blatt Papier darin liegt, stockt die Vorräte an
Toilettenpapier auf, wischt einmal über die Abdeckung der
Kloschüssel und wischt Badkammer und Haftraum. Der
Fußboden ist kein reiner Estrich und fühlt sich etwas nach-
giebig an, muß aber doch eine bestimmte Zementmischung
sein. Mit den Schuhen merkt man es zwar nicht, aber er
ist von recht rauher Oberflächenbeschaffenheit, sodaß die
Wischversuche ein nahezu sinnloses Unterfangen sind. Der
Boden ist dann zwar überall naß, aber Haare und Fusseln auf
dem Wischmop werden gleichmäßig unter den Gefange-
nen verteilt, und mein Boden wird von Mal zu Mal haariger.
Ich werde auf meinen vorsichtigen Hinweis, ob die neuen
Haare nicht noch weggewischt werden könnten, umfang-
reich über die Vor- und Nachteile des Fußbodens aufge-
klärt. Der Boden ist für die Putzkräfte offenbar ein wunder
Punkt, und die Frau gibt sich demonstrativ mehr Mühe; ein
Versuch, der nur durch noch mehr liegenbleibende Fusseln
quittiert wird. In der Folge nimmt sich die Putzfrau aber bei
mir immer etwas mehr Zeit und legt einen größeren Eifer
an den Tag, was mir etwas unangenehm ist. Wir kommen
ins Gespräch und sprechen immer mal wieder über Alltäg-
liches. Laut Vorgabe stehen für die Reinigung einer Zelle je
fünf Minuten zur Verfügung, ein Plan, der kaum einzuhal-
ten 1st.

Heute ist ei ich wieder viel über meine

=

=
SS
Qo
=

=
ao
=

iachdenke. Ich frage mich immer wieder, ob
man diese Tragodie hatte vermeiden konnen, die mich

fast das Leben gekostet hat. Ich komme in der Sache aber

55

gedanklich nicht viel weiter: Ich hätte gleich zu Beginn im
Vertrauen auf Gott und ohne jede Vernunft in das helle
Licht der Strahler hineinlaufen müssen, um das Schicksal
über meine Unversehrtheit völlig Fremden, gewaltbereiten
Fremden in die Hände zu legen und darauf zu hoffen, daß
sie mir nichts Böses tun wollen, ohne, daß zu dieser Hoff-
nung ein begründeter Anlaß bestanden hätte. Und genau
an dem Punkt komme ich nicht weiter, denn ich müßte Ja
Leben und Gesundheit wenig schätzen, hätte ich so gehan-
delt. Dennoch war die Folge meines gegenteiligen Handelns
gerade meine lebensbedrohliche Verletzung. Warum bin ich
nicht wie eine willenlose Motte ins Licht geflogen?

Hätte es nicht so laufen können: Ein Beamter klingelt,
ich komme raus, er weist sich als Polizist aus und erklärt
mir, ich solle festgenommen werden? Mich sorgt ein wenig,
wohin dieser Gedanke führt. Wäre ich ein Mann, der dem
Rechtsstaat nicht vertraut und deshalb davon ausgeht, dafs
deutsche Polizeibeamte mit Geschrei und Pyrotechnik zur
Festnahme anrücken, dann hätte ich die Polizisten gleich für
Polizisten gehalten. Es waren aber gerade meine Überzeu-
gungen von der Unschuldsvermutung und der Verhältnis-
mäßigkeit der angewandten Mittel, daß ich aus Angst vor
dem, wer da draußen steht, telefonisch die Polizei rief und
dann hinten aus dem Haus trat, um mir Klarheit über die
Lage zu verschaffen. Und so scheint es, daß gerade mein
Vertrauen in den Rechtsstaat die Ursache dafür waren, daß
der Einsatz in dieser Form stattfand. Ohne Diskussionen
und Abwägung mit ganzer Gewalt zuzuschlagen, ohne Fra-
gen zu stellen, ist das Vorgehen extremistischer und terro-
ristischer Vereinigungen, und man kann darauf vertrauen,
daß derartige Gruppierungen genau so, und selten anders,
vorgehen. Daß die Polizei in einer Demokratie so vorgeht,
insbesondere in meinem Fall, der ich noch nie durch Gewalt

56

in Erscheinung getreten bin, ist einfach unvorstellbar, und
jede andere Vermutung mußte logischer erscheinen. Nun ja,
so bin ich um eine Einsicht reicher geworden.

17. TAG — MUSIK — 21. NOVEMBER

Die Physiotherapie macht mir keine Freude. Im grauen
Haftalltag ist sie zwar eine willkommene Abwechslung, und
der kleine Sportraum sieht auch nicht so arg nach Gefäng-
nis aus, aber wo ich mich im Alltag mit meinem Arm halb-
wegs eingespielt habe, merke ich hier, wie wenig ich eigent-
lich kann. Ich soll die Bewegung des Brustschwimmens
nachahmen — ich würde glatt untergehen. Es ist ein Gefühl,
das man nur nachvollziehen kann, wenn man es am eige-
nen Leibe erlebt hat. Der Kopf will es, aber der Arm sagt,
daß es nicht geht — es geht einfach nicht! Die Physiothera-
peutin lobt meine Fortschritte, und ich schaue sie sauer an.
Sie versteht mich. Das standige Schmerzen des Armes ver-
sauert mir die Tage am stärksten. Der Schmerz ist erträglich,
aber penetrant und behindert den Schlaf.

Am spaten Nachmittag kommt eine Schwester in die
Zelle und drückt mir eine Gitarre in die Hand. Dazu gibt
es zwei Beipackzettel; einer mit verschiedenen Akkorden
und wie sie zu greifen sind, und ein anderer mit den besten
Grüßen vom evangelischen Pfarrer, der die Gitarre zur Ver-
fügung stellt. Die Schwester ist weg, wie sie gekommen ist,
und ich bin mit meinem neuen Spielzeug allein. Ich spiele
meinen Lieblingsakkord e-Moll (er ist der einfachste). Die
timmt. Natürlich gibt es kein
Stimmgerat. Ich bin kein Gitarrist, aber ich weiß, daß es
eine Methode zum Stimmen ohne Gerät gibt. Ich versuche

57

den ganzen restlichen Tag, diesem »Trick« auf die Schliche
zu kommen. Die Krux ist dabei folgende: Die sechs Saiten
der Gitarre sind von dick nach dünn und gleichsam von tief
nach hoch angeordnet. Setzt man den Finger auf eine Saite
und fährt mit gleichem Druck über das Griffbrett, so wird
der Ton höher, weil sich die Schwingungsamplitude verklei-
nert — bis dahin nichts Neues. Nun wußte ich, daß, wenn
man auf einer Saite an einer bestimmten Stelle auf das
Griffbrett drückt und der Ton somit höher ist, der gleiche
Ton wie der der Nachbarsaite erklingen muß — aber welche?
Ich zeichne eine kleine »Gitarrenskizze« und frage bei der
nächsten Gelegenheit eine Schwester, ob sie am Computer
nach den Namen der Gitarrensaiten suchen kann. Sie tut es,
und mit diesem Wissen bin ich der Lösung wieder näher.

Ich fange an zu stimmen, aber dennoch klingt das Instru-
ment schräg. Irgend etwas übersehe ich, aber ich weiß nicht,
was! Eine Minute am Computer, und ich wüßte es, aber
wie soll ich jemandem beschreiben, wonach er suchen soll?
Hier im Haftraum steht mir kein Hilfsmittel zur Verfügung,
und ich finde meinen Fehler einfach nicht! Nach langem
Grübeln und Ausprobieren die Lösung: Ich habe mich bei
den Halbtonschritten verzählt. Die tiefe Saite nimmt man
als Grundton an, und von ihm aus ist der Referenzton für
vier der Saiten auf dem fünften Bund, aber bei einer Saite
auf dem vierten! Meine Herren! Das herauszufinden, hat
mit Pausen bis 21 Uhr gedauert. Jetzt aber: e-Moll! Es klingt
gefällig, und ich bin zufrieden.

Was ist schon Zeit im Gefängnis? Beim Mangel an allem,
was das Leben lebenswert macht, ist Zeit eine überflüssige
Ressource, und die Tage verstreichen sinnlos und unge-
nutzt. Ich befürchte, daß ich, zurück in der Freiheit, stets von
Unrast geplagt sein werde, wenn ich einmal säße und aus-
ruhte. Ich verschwende hier so viel Lebenszeit!

58

18. TAG — DER BUCHDIENST — 22. NOVEMBER

Jetzt, nachdem die Gitarre ordentlich gestimmt ist, spiele ich
immer mal wieder und frische meine Kenntnisse auf. Leider
habe ich kein Liederbuch, daher übe ich nur Akkorde. Der
Tag verstreicht wieder im ewiggleichen Trott des Haftalltags
im Krankenhaus. Am Nachmittag klopfen die Leute vom
Buchdienst der JVA an der Tür. Es sind im Wechsel immer
einer von zwei Justizbeamten und ebenso einer von zwei
Häftlingen. Je nachdem, wie viele Bücher in einer Abtei-
lung getauscht werden sollen, fahren die beiden mit einem
Bücherwagen durch die Gänge, oder der Häftling trägt eine
große Tasche mit Büchern. Wenn die beiden da sind, muß der
Häftling seinen Bücherzettel mit den Büchernummern abge-
ben und erhält dann in der Folgewoche je zwei neue Bücher
gegen Rückgabe der alten. Ich gebe eine Liste mit zwanzig
Büchern ab und hätte somit für die nächsten Wochen Ruhe.
Alte und neue Bücher werden mit Unterschriften bestätigt,
und wir wechseln noch ein paar Worte. »Von draußen« dür-
fen leider gar keine Bücher eingebracht werden. Das ist für
mich besonders bedauerlich, da ich so die Möglichkeit gehabt
hätte, mein ganzes Bücherregal endlich einmal durchzulesen,
denn ich habe in der Vergangenheit stets ein Buch gelesen
und dafür drei gekauft. Wirklich schade, daß ich nur auf die
Gefangenenbücherei zugreifen kann, die zwar nicht schlecht
ausgestattet ist, aber eben doch meinen Geschmack nicht im
Detail trifft. Die einzige Option auf ganz neue Bücher gibt
es für Onlinebestellungen über den Buchhandel Thalia. Kein
anderer Anbieter ist dafür zugelassen. Diese Möglichkeit
ist für mich allerdings auch begrenzt, da ich meiner Familie
nicht noch mehr Kosten aufbürden will.

Im Krankenhaus liest neben mir kaum einer, daher
hat der Buchdienst keine große Eile. Der Chefarzt des

59

Haftkrankenhauses besucht mich in der Zelle und fragt
nach meinem Befinden, will mich etwas kennenlernen. Ich
erzähle ihm meine beklagenswerte Geschichte, spule sie
wie ein immergleiches Band ab. Wenn sie es auch nicht
ändern können, sollen doch so viele wie möglich wissen,
welche Mißstände im Justizwesen grassieren. Wir unterhal-
ten uns lange, und er spricht mir Mut zu. Wieder ein sehr
guter Mann auf relativ kleinem Posten. Sitzen denn in den
ganz großen Ämtern immer nur Stümper, und die Guten
sind dazu verdammt, auf den niederen und mittleren Stellen

zu verschimmeln?

19. UND 20. TAG — LANGEWEILE — 23. UND 24. NOVEMBER

Es läßt sich mit Worten gar nicht schildern, wie unend-
lich langsam und langweilig ein Tag vergehen kann. Was
diese Langeweile nochmals verschlimmert, ist, daß auch
an den völlig ereignisfreien Wochenenden konsequent um
sechs Uhr geweckt wird. Vorher und nachher vernimmt
jeder Gefangene das harsche Klappern des Schlüsselbundes,
damit das Wecken auch nachhaltig wirkt. Es sind die alten
Geigen — Lesen, Schreiben, Fernsehen —, mit denen ich ver-
suche, den Tag zu überwinden. Das Gitarrespielen ist zu den
wenigen Möglichkeiten fast schon rettend hinzugetreten.
Ich lese Teil 2 der Abenteuer des Werner Holt. Teil 1 ist
in der Gefangenenbücherei leider nicht vorhanden, aber in
ihm geht es wohl um die Erlebnisse Werners im Alter von
sechzehn, siebzehn Jahren als Eingezogener im Zweiten
Weltkrieg, und wie seine jugendlichen Ideale und Anschau-
ungen Schiffbruch erleiden. Der zweite Teil befaßt sich kurz
gesagt mit der Zeit nach dem Krieg, bis 1947. Werner findet

60

sich nicht zurecht, weder in der sowjetischen noch in den
westlichen Besatzungszonen. Die Eltern leben getrennt. Die
Mutter wohnt bei überschwenglichem Nachkriegswohl-
stand in einer Hamburger Villa, der Vater in einem Pharma-
zie- und Chemiewerk der Ostzone. Werner kommt mit den
verschiedenen Ideologien nicht klar, eckt an, trinkt, stürzt
ab. Er baut wechselhafte und kurzweilige Beziehungen zu
verschiedenen Menschen auf, so auch zu seinem Lehrer am
Gymnasium, denn er soll das Abitur nachholen.

Ich frage mich, ob meine Klagen überhaupt berechtigt
sind, wenn ich von all dem Elend lese. Aber das herausra-
gend Fiese meiner Situation ist, daß ich mich im Vergleich
zu Werner nicht vor meinem Vaterland verschlossen habe.
Er trägt ein schweres Paket, unbesehen, aber man bemüht
sich um ihn, besonders bei der Jugendantifa der Ostzone
will man ihm zum Mittun bewegen. Er lehnt stets ab. Die
antifaschistische Jugend damals trug ihren Namen mit aller
Berechtigung. Sie lehnte den Faschismus ab, doch nicht
ihr Vaterland. Sie versuchten, so schildert es das Buch, in
der Nachkriegszeit Aufklärung und Kultur zu beleben, und
wenn die Versuche auch holprig waren, so waren sie wenig-
stens gut gemeint. Mit der jetzigen Antifa hatten sie nichts
gemein. Werner fällt seine Ablehnung auf die Füße und
versperrt ihm manchen Weg, aber er arrangiert sich. Ich
jedoch habe mich vor meinem Vaterland nie verschlossen
und mein Tun darauf ausgerichtet, es voranzubringen.
Dabei sind meine Ansätze denen der früheren antifaschi-
stischen Jugend nicht so unähnlich — ist ja auch kaum ver-
wunderlich, denn ich lehne den Faschismus ebenso ab. In
meiner Region habe ich mit Freunden stets versucht, deut-
sche Kultur zu beleben und unter der Jugend ein vaterlän-
disches Bewußtsein aus der Versenkung herauszuholen.
In dieses Tun schlug der Staat mit aller ihm zur Verfügung

61

stehenden Gewalt völlig unbegründet hinein. Wer schert
sich denn heute noch um Deutschland, und was trage ich
schon dazu bei? Was bedeutet es, wenn ich am Vaterland
festhalte oder nicht? Werner Holt stellt sich andere Fragen,
aber die Antwort seines Lehrers trifft bei uns beiden ins
Schwarze, und das, obwohl die Gründe, die zu seiner Aus-
sage führen, nahezu achtzig Jahre in der Vergangenheit lie-
gen: »Sie suchen, Holt. Ich nenne mich Ihren Lehrer, aber
ich kann Ihnen nicht helfen, ich kenne den Weg nicht, den
Sie gehen, er führt in Neuland, ich kann nur fest an Sie
glauben und um Sie bangen, wie ich ums Vaterland bange,
um unser elendes, zerrissenes Deutschland. Holt, wir sind
bettelarm nach den Demontagen, wir haben nichts mehr als
uns selbst, und auch Schneidereits Elan und Kraft reißt uns
nicht heraus, wenn Menschen wie Sie diese furchtbare Zeit
nicht bewältigen! Holt, Sie müssen es durchstehen! Sie dür-
fen sich nicht aufgeben, Sie dürfen nicht resignieren oder
einfach zu Ihrer Hamburger Sippschaft davonlaufen!«

Das sind wahre Worte, und ein weiteres Kilogramm
leichter warte ich auf die neue Woche.

25. TAG — EINE ZEITUNG — 29. NOVEMBER

Und täglich grüßt die Arztvisite. Wenn ich mir nicht auf-
schreibe, was jeden Tag passiert und dadurch in der Erin-
nerung festhalte, daß es doch von Tag zu Tag gewisse Ver-
schiedenheiten gibt, dann könnte ich wahrlich in einer
Zeitschleife des immer gleichen Tages gefangen sein. Bei
der Physiotherapie bekomme ich heute eine Ultraschallbe-
handlung an meiner Schulter. Ich unterhalte mich mit der
Therapeutin über Sinn und Zweck dieser Behandlung, denn

62

ich kannte den Schall bisher nur als Durchleuchtungsver-
fahren. Offenbar helfen die getakteten Wellen aber auch bei
schwachen Gliedmaßen.

Heute telefoniere ich länger mit dem Anwalt, denn er hat
einen Haftprüfungsantrag abgeschickt und berichtet, daß
ein anderer in Untersuchungshaft ebenfalls einen solchen
Antrag gestellt hat, der, wie es scheint, am folgenden Mon-
tag sogar mündlich vor dem Haftrichter ausgetragen werden
soll. Ich freue mich für den anderen, glaube ich doch, daß er,
wenn es mit rechten Dingen zugeht, freikommen müßte.

Im Rückblick betrachtet kann ich froh sein, daß ich die
Verschlagenheit und Gemeinheit, mit der manche Verfah-
rensgänge ausgetragen werden, nicht kannte und erst Stück
für Stück erfuhr, daß das Faktum der eigenen Unschuld im
deutschen Rechtsstaat leider nicht mehr ausreicht oder noch
nie ausgereicht hat.

Am Tag 25 jedenfalls konnten der Haftprüfungsantrag des
anderen und meiner in der Voraussicht nur positiv beschie-
den werden. Anderes hätte ich nicht für möglich gehalten.
Zum Abendessen bekomme ich eine Ausgabe der LVZ als
Zeugnis aus einer anderen Welt.

Nach dem Essen beschäftige ich mich mit diesem Schrift-
tum. Ich weiß, daß die LVZ vor Tagen auch mies gegen mich
gehetzt hat, aber dafür ist die vierte Gewalt der Medien
schließlich da ... Ich verziere auf Bildern einige Gesichter,
wobei ich Robert Habeck ehrfurchtsvoll auslasse, denn der
spürt so etwas, und ein weiteres Verfahren, diesmal wegen
Majestätsbeleidigung, brauche ich jetzt nicht.

Ich bearbeite alle Kreuzworträtsel und bin spät am Abend
mit der Zeitung fertig. Diese Abwechslung hätte ich mir
besser etwas eingeteilt, aber da war kein Halten bei diesem
neuen und unverhofften Spielzeug. Ich lege mich schlafen,
nachdem ich noch ein wenig in einem Buch gelesen habe.

63

31. TAG — EIN MITHAFTLING — 5. DEZEMBER

Ich wache mit einer heftig verzerrten linken Schulter auf. Da
habe ich es gestern bei der Physiotherapie wohl etwas tiber-
trieben. Die fehlende Leistung des rechten Armes gleicht
der Linke eben aus. Da darf man nicht den Helden spie-
len. Ich melde es zur Arztvisite und erhalte eine sehr kleine
Tube mit Voltaren — das Allheilmittel. Ehrlicherweise muß
ich einsehen, daß es im akuten Fall natürlich die richtige
Wahl ist. Nur kenne ich aus der Zeit der Bundeswehr die
Heilmethoden der dortigen Arzte noch zu gut, die bei prak-
tisch jedem Leiden, und mogen es Zahnschmerzen gewe-
sen sein, eine obligatorische Tube Voltaren hinzugaben. Das
Zeug hat dadurch fiir mich seinen Ruf weg.

Ich erhalte endlich eine Klarstellung für den Zugang mei-
ner Post. In meinem Fall wird samtlicher Postverkehr kon-
trolliert, selbst der Briefwechsel mit dem Verteidiger! Das
für sich ist schon eine Ungeheuerlichkeit, nur kommt wei-
terhin dazu, daß durch diesen Umweg die Post ewig unter-
wegs ist. Heute endlich gibt es für mich folgende Klarheit:
Die Post an meinen Verteidiger läuft über einen Leserichter,
wohingegen jeder andere Postverkehr über den General-
bundesanwalt lauft. Hoffentlich erspart diese Klarung den
Briefen manchen Irrweg. Bis heute habe ich von den zahl-
reichen Dokumenten, die mir der Anwalt zur Durchsicht in
Kopie gesandt hat, kein einziges erhalten.

Vor meinem Fenster, am alten Haftkrankenhaus, schnei-
den zwei Häftlinge das Schilt ab und ein dritter kehrt Laub.
Für mich ist das zunächst traurig, da ich das Schilf gerne
beobachtet habe, wenn es sich im Wind wog — damit ist nun
Schluß. Die Arbeit zu beobachten ist aber amüsant.

Die drei Haftlinge sind hochmotiviert und ebenso ohne
jede Kenntnis von Gartenarbeit. Mit Eifer wird das Laub

64

von einem Ende der Grünfläche bis zum ganz anderen Ende
gekehrt, und je größer der Haufen wird, desto schwieriger
wird dieses Unterfangen.

Es klopft an meiner Tür, und der Psychologe tritt her-
ein. Ich winke ihn zu mir ans Fenster. Er stellt sich neben
mich. Wir beobachten das Treiben einen Moment und zie-
hen einige Schlüsse aus unseren Betrachtungen. Die Gar-
tenarbeit der drei hat mich auf eine Art erheitert, wodurch
das Gespräch mit dem Psychologen heute weniger ernst
und niedergeschlagen ist. Mag er seine Gedanken daraus
ableiten.

Es ist gerade noch Aufschlußzeit, und die geliehene
Gitarre steht auf meinem Tisch, da ich sie stets hoch-
stelle, wenn die Putzkräfte wischen. Ein Mithäftling, Alba-
ner, schleicht an seinen Krücken an meinem Raum vorbei
und sieht das Instrument. Er kratzt die Kurve und schau-
kelt zu meiner Tür, sagt freundlich »Hallo!« und fragt mehr
aus Höflichkeit, ob er reinkommen kann, während er sich
bereits den Weg zu dem Gegenstand bahnt, der ihn magisch
anzuziehen scheint.

Ich bin kurz verdutzt und frage mich, was der andere
sagen würde, wenn er um meine Diagnose des General-
bundesanwalt wüßte, aber ich lasse den Gedanken fah-
ren, und wir sprechen über das Instrument und daß ich es
über den Pfarrer erhalten habe. Er fragt, ob er sich setzen
und einmal spielen kann und wartet dieses Mal auf mein
Einverständnis.

Völkerfreund, der ich bin, biete ich ihm den Stuhl an und
reiche ihm das Objekt der Begierde. Er versucht sich kurz an
dem Gerät und beginnt dann eine freie Weise zu zupfen, die
seine Herkunft allerspatestens verraten hatte. Ich setze mich
auf das Bett und lausche ihm, während ich darüber nach-
denke, wie seltsam es doch ist, daß unsere Musik, die auf

65

der Dur-Moll-Tonalität aufgebaut ist, so verschieden von
der seinen sein kann, die, obwohl sie die gleichen Halbton-
schritte verwendet, einen ganz anderen Charakter entfaltet.

Er spielt mit einigen Fehlern, die er gut kaschiert. Das
Gespielte gefällt mir. Er gibt mir die Gitarre zurück und
fragt: »Warum bist du hier?«

Ich überlege kurz und belasse es bei der Wahrheit: Unter-
suchungshaft wegen Verdacht auf Mitgliedschaft in einer
rechtsextremen Terrorvereinigung.

Jetzt weiß er nicht, was er sagen soll. Er lächelt und sagt:
»Quatsch!« Ich gebe ihm recht. Wir sprechen noch eine
ganze Weile, und als die Türen wieder verschlossen werden
sollen, fügt er noch an: »Das ist doch völlig beschränkt! Im
Knast sind schon einige Nazis, aber die hätten mich nie in
ihr Zimmer gelassen oder mit mir so gesprochen wie du. Ich
hoffe für dich, daß sich das aufklärt.«

Mit den Worten geht er, aber wir sprechen immer mal
wieder miteinander. Ich telefoniere mit meinem Anwalt.
Er sagt mir, daß gerade jetzt meine Frau im Interview mit
»Aufı« ist. Er bekäme morgen einen ersten Zusammen-
schnitt und ich bin gespannt, was darin vorkommen wird.

33. UND 34. TAG — NACHBAR, OBEN — 7. UND 8. DEZEMBER

Es ist nun das funfte Wochenende seit der Festnahme und
immer noch herrscht Schweigen im Walde. Warum bin ich
hier? Ich darf am Wochenende gar nicht so sehr darüber
nachdenken, weil es einfach zu frustrierend ist ...
Abgesehen davon, daß ich beim Wiegen wiederum ein
halbes Kilogramm leichter bin als in der Vorwoche und
somit auf 87,3 kg komme, finden nur zwei erwahnenswerte

66

Ereignisse statt. Zum einen unterhalte ich mich wieder
länger mit dem Albaner. Er fragt, ob er die Gitarre auslei-
hen kann, aber ich befürchte, daß das nicht gestattet wird.
Er fragt eine Schwester, die soeben vorbeikommt. Sie sagt
barsch »Nein« und weist darauf hin, daß er einen eigenen
Antrag schreiben muß. Wir verdrehen die Augen. Obwohl
ich diese Antwort erwartet habe, ist es doch lächerlich. Es
wundert mich nicht, daß viele nach Jahren im Gefängnis
nicht mehr mit dem Leben klarkommen. Der Albaner
beginnt sich ein bißchen aufzuregen und entwickelt eine
Reihenfolge der besten und schlechtesten Pfleger. Ein wei-
terer Häftling, Afrikaner, stößt dazu und beteiligt sich ange-
regt an der Erörterung. Ich kann nicht viel beitragen, da ich
bisher kaum nachteilige Behandlung erfahren habe. Ich
höre später vom Albaner, daß er nur ein Jahr älter ist als
ich und seine Zeit als Erwachsener fast nur im Gefängnis
zugebracht hat. Seit neuestem ist er wieder inhaftiert, weil
er einen Pädophilen, der seiner 13-jahrigen Tochter nach-
stellte, mit einer SchufSwaffe ins Krankenhaus beforderte. Er
selbst war erst 14, als sie zur Welt kam. Jedenfalls ist er der
einzige, von dem ich weiß, warum er hier ist. Er wurde aus
einem anderen Bundesland wegen einer notwendigen OP
in das Haftkrankenhaus verlegt, denn in meiner JVA sitzen
nur die »minderschweren Falle«, und er liegt mit seinem
Strafmaß knapp darüber. Seine Haft ist allerdings deutlich
angenehmer als meine. Er telefoniert viel mit seiner Familie
und kann sogar seinen Betrieb (natürlich einen Autohandel)
aus dem Gefängnis heraus und mit familiärer Hilfe weiter-
führen. Er sagt, daß man sich nach etwa fünf Monaten ein-
gelebt habe und dann gut klarkäme. Diese Prognose kann
mich leider nicht beruhigen.

Zum anderen lerne ich an diesem Wochenende meinen
oberen Nachbarn kennen, allerdings unfreiwillig. Die

67

Lüftungsschächte im Klo verbinden die übereinander-
liegenden Zellen. Dummerweise entwickelt mein oberer
Nachbar zusehends Störgeräusche. In den Tagen zuvor hat
er schon viel und seltsam gehustet und das offenbar genau
neben dem Rohr. Er will aber scheinbar gar nichts »heraus-
bekommen«, sondern hustet vollkommen monoton und
minutenlang. In der Etage über mir befindet sich die Psych-
iatrie, und mein Nachbar hat offensichtlich einen ordent-
lichen Dachschaden. Am Sonnabend arbeitet er in seinem
Bad und kratzt und klopft ewig lange. Am Sonntag hat er
einen richtigen Anfall. Er schreit wild umher und beleidigt
die Pfleger. Für mich ist das wahrhaft nervenaufreibend,
denn ich muß mir gerade in den Nachtstunden die Frage
stellen, ob ich gar selbst in der Psychiatrie bin, aber so ver-
wirrt, daß ich denke, ich sei normal. Ich stelle den Fernse-
her laut.

46. UND 47. TAG — ZÄHE STUNDEN — 20. UND 21. DEZEMBER

Ich lese viel Seefahrerliteratur. Der Psychologe brachte die
Theorie hervor, daß das sein kann, weil ich gewissermaßen
mit den »auf Schiff gefangenen« Seefahrern sympathisiere,
die ebenso wie ich Zwangen ausgeliefert sind, denen nicht
entflohen werden kann. Ich habe Jack Londons Der See-
wolf gelesen. Der Mann, der im Laufe dieses Romans durch
die Besatzung eines besseren Seelenverkaufers und ihres
Kapitans auf das Ubelste geschunden wird, läßt mich mein
Schicksal in einem anderen Licht sehen. Auch das nach-
ste Buch, Der junge Seewolf, welches bis auf den Titel und
das Thema Meer mit dem anderen nichts gemein hat, zeigt,
daß Atlantik und Pazifik gefahrlichere Gegner sind als die

68

hiesige Justiz. Die Seeleute sahen ihre Familien auch oft für
Jahre nicht. Und obwohl das für mich kaum Trost bedeutet,
relativiert es meine Situation doch ein Stück weit.

Ich werde aus meinen Betrachtungen gerissen, als sich
meine Zellentür öffnet und mich eine Schwester fragt, ob
ich mitbacken wolle. Der Wechsel ist für meinen Kopf
unvermittelt, und ich stehe schon im Gang, bevor ich ganz
verarbeitet habe, was jetzt auf mich zukommen wird. Ich
kann doch gar nicht backen!

Die meisten Häftlinge sind beim Hofgang, und neben mir
erklärt sich nur ein weiterer Gefangener bereit, mit zu tun. Er
ist Koch. Noch bevor wir die kleine Küche betreten, verspü-
ren wir beide den sich verbreitenden Weihnachtsterror, der
durch die Schwester kampfeslustig am Laufen gehalten wird.
Neben dem obligatorischen CD-Spieler mit Weihnachtslie-
dern einer frohen Kinderschar, die gemeinsam mit einem
älteren Mann singt (kaum ein Weihnachtslied ist anders auf-
geführt), schlagen uns die Düfte rivalisierender Räucherker-
zen entgegen, und die Weihnachtsdekoration entfaltet ihre
volle Pracht. Mir kommt diese Gemengelage äußerst surreal
vor, wenngleich es mir gefällt. Der andere Häftling wäre am
liebsten sofort wieder umgekehrt, aber da war kein Rück-
zug mehr möglich. Um sich abzulenken, stürzt er sich sofort
auf die Vorbereitung des Teiges für die Plätzchen. Ich trenne
Eigelb von Eiklar, meine einzige Aktivität bei der Zuberei-
tung. Die restliche Zeit verbringe ich mit Ausrollen und Ste-
chen. Nach Ende des Hofganges übernehmen andere, die im
Anschluß auch verzieren. Während ich noch die Bleche mit
ausgestochenen Figuren fülle, verteilt die Schwester großzü-
gig Goldstaub auf den Platzchen. Jedenfalls genus, um auch
s Menschen noch zu steigern. Ich glitzere
noch am Folgetag. Ich werde aus dem Dienst entlassen und
kehre goldstaubbedeckt in meine Zelle zurück.

69

Am Nachmittag hole ich den dickeren Brief meiner Frau
vom Mittwoch und öffne ihn. Sie hat mir viele Gedichte
und Sprüche geschickt und schreibt schön ausführlich vom
Leben auf unserem Hof, wie es den Tieren geht, was unsere
Tochter alles neu hinzugelernt hat und wie sie ganz verzau-
bert davon war, wie reichlich unsere Stube geschmückt ist.
Am Wochenende war meine Frau mit ihrer Mutter wandern
und berichtet mir vom Gesehenen. Ich wandere in Gedan-
ken mit und fühle mich für einige Momente frei. Ich gehe
sofort an die Beantwortung des Briefes.

Am Sonntag ist wieder Wiegen angesagt. Ich bin wieder
stärker abgerutscht, als ich erwartet hatte und habe 1,2 Kilo
verloren — stehe jetzt noch bei 85,1 Kilo. Zur »Belohnung«
erhalte ich eine Tüte mit Plätzchen und etwas Schokolade,
die ich am Nachmittag mit Milch vertilge. Neben den weni-
gen gemeinen und dem Heer der anständigen Schwestern
und Pfleger sind es die wenigen Bemühten, die den Aufent-
halt im Gefängnis sehr erträglich machen. Durch das Plätz-
chenbacken habe ich erstmals seit 40 Tagen wieder etwas
Sinnvolles mit meinen Händen getan, außer schreiben.
Zum Glück verlernt man sein Handwerk nicht so schnell,
sonst käme ich am Ende als Autor zurück ...

Am Abend dann noch ein Beispiel für die wenigen Macht-
anwender unter den Schwestern: Eine andere Schwester
drängt nun vehement darauf, daß ich das Gedicht und mein
Hochzeitsfoto abhänge. Ich suche mir also eine andere
Stelle, die sie von der Tür aus nicht sehen kann. Als ich nach
Post-Begleitumschlägen frage, reagiert sie genervt, warum
ich so viel schreibe. Manche Leute haben Probleme ... So
endet die sechste Woche.

Trotz aller Umstände dringen doch weihnachtliche
Gefühle in die JVA und kämpfen sich durch die Gitterstäbe
hinein in die Gebäude und Zellen. Die Weihnachtsterror-

70

Schwester will mit den Häftlingen singen und wünscht sich
mich als Begleitung. Ich sage spontan zu und werde mit in
die Schwesternstation geholt. Dort fahnden wir am Com-
puter nach geeigneten Liedern, die neben dem Text auch
Gitarrenakkorde angeben. Wir einigen uns zuletzt auf »O
Tannenbaum« und »Schneeflöckchen Weißröckchen«, von
den beiden ich je ein Exemplar erhalte und mich zum Üben
zurückziehe. Darüber vergeht der Vormittag.

In der Aufschlußzeit zieht nun die Weihnachtsschwester
ihre rekrutierten Truppenteile zusammen. Der Gesang ist
eine einmalige Erfahrung. Der Großteil der etwa fünfzehn
Sänger weigert sich beharrlich, sich der Tonlage der Gitarre
unterzuordnen. Hinzu tritt noch, daß wir uns jede Strophe
um etwa ein bis zwei Wörter voneinander entfernen, weil
manche schneller und andere langsamer als die Leitstimme
singen.

Ich bin zwar ein passabler Sänger, aber ich muß alle meine
Kraft zusammennehmen, um die Akkorde sauber heraus-
zubringen, denn ich spiele im Stehen, und das bin ich nicht
gewohnt. Wir sind ein ziemlich wilder Haufen, und so klingt
es auch. Wir üben und wiederholen ein bißchen, und der
Rhythmus wird merklich besser, allerdings nicht die Melodie.

Eines macht dieses Erlebnis allerdings zu einem wahr-
haften Weihnachtsmoment, einem Erlebnis, das ich nie
vergessen werde, nämlich der Eifer und die Inbrunst, mit
der sich alle am Singen beteiligen. Dieser ehrliche Wille
zum Musizieren, den ich bisher noch nicht allzu oft gese-
hen habe, macht die mangelnde Singleistung wett und noch
mehr. Es ist wirklich schön!

Das PN ist am Weihnachtstag auch leicht dem
Thema angepaßt, und alle Häftlinge bekommen Rotkraut,
Kartoffeln und Wildgulasch — ich allerdings wieder nur lila

Brei.

71

Der Nachmittag hält für mich auch noch eine Beson-
derheit bereit, denn das erste Buch, das ich mir bei Tha-
lia bestellt habe, kommt heute an. So halte ich recht glück-
lich eine Ausgabe der Edda mit germanischen Helden- und
Göttersagen in der Hand. Im heimatlichen Bücherschrank
steht dieses Werk zwar schon in jeder bekannten deutschen
Übersetzung, aber an dem Elend, keine privaten Bücher zu
bekommen, kann ich leider nicht rütteln. Ich stürze mich ins
Lesen. Der Rest des Tages vergeht in gewisser besinnlicher
Ruhe. Ohne den sonst stattfindenden Trubel und die Hek-
tik des Alltages ist man auch viel empfindsamer dafür, diese
feine Schwingung wahrzunehmen.

Der erste Weihnachtsfeiertag und der zweite vergehen in
ähnlicher Stimmung, die durch viele kleine Aufmerksam-
keiten seitens der Schwestern und Pfleger aufrechterhalten
und genährt wird. So erhält am 25. Dezember jeder einen
Beutel mit Plätzchen und Lebkuchen. Zu jedem Abendes-
sen dieser Tage gibt es zusätzlich eine Glocke oder ein Ren-
tier aus Schokolade, und die Mittagsmahlzeiten sind für
Gefängnisverhältnisse qualitativ sehr überdurchschnittlich.

Am 26. bekommen wir zum Mittag zwei Teile eines Brat-
hähnchens sowie Klöße, Sauce und Rotkraut. Aufgrund der
Farbe des Rotkrauts erhalte ich wiederum lila Brei. Aller-
dings hat mich auch heute die Weihnachtsschwester reich
bedacht, und so erhalte ich neben meiner regulären Kost tat-
sächlich zwei Geflügelbeine, die ich bereitwillig mit Messer
und Gabel in kleine Happen zerlege und vorsichtig kaue. Es
geht mittlerweile schon mit dem Essen, aber eine gewisse
Scheu ist doch noch da und ehe es verdächtig knackt, lasse
ich lieber Obacht walten.

Neben der Weihnachtsschwester hat auch eine weitere
Frau Dienst, die meinen Ernährungsplan religiös ernst
nimmt. Mein Bett steht im Raum so, daß jemand an der Tür

72

nur bis zu meiner Hüfte sehen kann, da mein Oberkörper
hinter dem Vorsprung der Klozelle verborgen bleibt. Man
müßte erst richtig in den Raum hineintreten, um mich ganz
zu sehen.

Hinter diesen Vorsprung stelle ich die Schüssel mit den
bereits angeknusperten Brathahnbeinen, als an der Tür die
Schlüssel klappern und eben jene zweite Schwester fragt,
ob sie das Eßgeschirr schon mitnehmen kann, was ich ver-
neine, da ich noch esse. Sie sagt, ich solle es dann abends
mit herausgeben und fragt noch scheinheilig, nicht ganz
ohne Gehässigkeit, aber auch nicht glattweg böse gemeint,
wie mir denn mein Brei schmecke und daß eine ganze Keule
hier nicht möglich gewesen wäre, wegen meines Kiefers
usw. Glück gehabt!

An beiden Tagen fertige ich eine Zeichnung für ein Tor an.
Der Kunde, für den es sein soll, hat meinem Vater gesagt, er
wolle es von mir gebaut haben, selbst wenn das länger dau-
ern sollte. Die Fertigung könnte logischerweise in jedem Fall
erst nach meiner Freilassung erfolgen. Es sei in dem Sinne
seine Unterstützung an mich. Ich mache mir meine Gedan-
ken über den Auftrag, denn es soll ein herrschaftliches Tor
werden, mit geschwungenem Obergurt, jeder Menge Zier-
elementen und dazu noch indirekt beleuchtet und elektrisch
angetrieben — also das volle Programm. Auf die technischen
Daten für Beleuchtung und Torantrieb kann ich leider nicht
zugreifen, aber ich zeichne detaillierte Darstellungen der
Gestaltung, damit der Entwurf des Aussehens zumindest
abgestimmt werden kann.

Weihnachten im Gefängnis zu verbringen ist eine Erfah-
rung, die nur ein Narr freiwillig machen würde. Da ich zu
diesem Erlebnis gezwungen wurde und alle meine Anträge
dazu, wenigstens für einen Abend, unter Aufsicht, in den
Kreis meiner Familie zu dürfen, abgelehnt wurden, kann ich

73

aber feststellen, daß die vergangenen Tage einen tiefen Ein-
druck bei mir hinterlassen haben.

Ein Weihnachtsfest ohne die Überladung von Mahlzei-
ten und Geschenken, ohne, daß alles im Überfluß zur Verfü-
gung steht, vermittelt eine gänzlich neue Sichtweise, zu der
ich ansonsten entweder mit mehr Reife erst in vielen Jah-
ren oder nie gekommen wäre. Ich werde wohl niemals mehr
mit Beherztheit in die Gänsekeule beißen können, muß ich
dabei doch stets an die denken, denen es viel schlechter geht,
die allein sind, die keine Geschenke erhalten oder gar ohne
Obdach und eine Mahlzeit den Tag durchstehen müssen.

Was haben mich die kleinen Gesten hoch erfreut: die
Hähnchenkeule, das Singen, die Plätzchen. Ebenso will
ich es in Zukunft auch halten und denen eine liebe Geste
zukommen lassen, die sie ansonsten nicht erwarten können.
»Geben ist seliger denn nehmen« ist ein Spruch, dessen
Sinn ich in diesen Tagen verstanden habe. Für mich ist die-
ses Weihnachtsfest eine bedeutsame Erfahrung geworden.

56. BIS 62. TAG — NEUJAHR — 30. DEZEMBER BIS 5. JANUAR

Montag und Dienstag — Die Woche ist allgemein sehr
ruhig, und es schwingen noch die Reste von Weihnachten
mit. Ich konnte mich mit einem Moslem sehr intensiv über
den Islam unterhalten. Er war nicht nur ein Gläubiger, son-
dern auch mit etlichen Rechtsvorschriften vertraut, sodaß
er auch viele meiner Fragen beantworten konnte. Für mich
waren die Gespräche der beiden Tage sehr erhellend, und
sie haben mir geholfen, den Islam viel besser zu verstehen.
Der erhellendste Teil war, als er seine Einschätzung zu ver-
schiedenen muslimischen »Kreisen« gab, also europäische

74

Moslems in Bosnien oder Albanien, arabische Moslems
oder ostasiatische Moslems — und wie hier oder da manches
zwar nicht verschieden gedeutet, aber doch unterschiedlich
ausgelebt wird. Ich kenne jetzt wenigstens den jeweiligen
Grundgedanken nach den Unterschied zwischen Schiiten
und Sunniten.

Am Dienstag ist eine Ärztin bei mir und teilt mir mit, daß
ich in der Folgewoche am Mittwoch in das Hafthaus über-
siedeln soll, weil meine medizinische Behandlung abge-
schlossen sei. Ich bin damit nicht zufrieden. Ich nehme an,
daß der Standard dort noch deutlich schlechter sein wird.
Zum anderen wird es im Hafthaus seltener Physiotherapie
geben, auf die ich ungern verzichte. Denn wenn die Fort-
schritte mit meinem Arm auch nicht zu leugnen sind, so
habe ich doch noch beträchtliche Schwächen besonders bei
Bewegungen hinter dem Rücken und bei allen Bewegungen
gegen Widerstand.

Ich erhalte am späteren Nachmittag vier Briefe. Von den
Verfassern kenne ich nur einen. Die anderen Briefe sind
ohne Absender. Alle haben weihnachtliche Inhalte, ein
Gedicht ist dabei und viele Besserungs- und Glückwün-
sche — vielen Dank! Den Abend beginne ich in trüber Stim-
mung. Heute ist der letzte Tag des Jahres ...

Was wird meine Frau jetzt machen, was meine Toch-
ter! Wo sind die beiden? Können sie wenigstens ein bif3-
chen abschalten und »feiern«? Ich bin in trostloser Verfas-
sung. Gluck wünschen mir alle — Glück und viel Erfolg ...
Ich will Gerechtigkeit, nichts anderes! Ich will nicht »Gliick«
haben, daß der Richter vielleicht gut gelaunt sein wird, son-
dern ich will, daß er die Fakten pruft, frei von politischem

Aonlaoiccrh om Varhahalt Das alla na roirht mir fü ir dia
U VLUSLISLLCHEL VULDUCLLGLL, UO ULLCLLLU LUCAVALL LLLLL LU VAL

Freiheit gänzlich. Ich habe Angst vor der politischen Ver-
zerrung des Falles, davor, daß die Lügen auch das Tatgericht

75

einlullen werden. Zwar freue ich mich über die Glückwün-
sche immer ungemein, aber nüchtern gesehen würde ich
mir dieses »Glückskonto« gerne für später aufheben, denn
hier und jetzt reichte es mir, wenn man mich frei von Vor-
urteilen anhören würde. Wenn ich frei von anwaltlichen
Formulierungen und richterlichen Spitzfindigkeiten offen
und ehrlich darlegen könnte, wer ich bin, was ich will und
warum der Tatvorwurf im Grunde so gar nicht zu meinem
ganzen Wesen pafst!

Die Schärfe, in der der BGH seine Überlegungen verfaßt,
gibt mir sehr zu denken, ist das noch juristische Objektivi-
tät? Ich verstehe es einfach nicht. Warum dürfen die ohne
konkrete Fakten dennoch zu konkreten Taten schreiten?

Man müßte dieses Mißverhältnis der Macht mal in
die freie Wirtschaft übertragen. Es wäre so, als würde ich
als Metallbauer die Rechnung für eine Treppe stellen, die
ich nie gebaut habe, die obendrein gar nicht vom Kunden
in Auftrag gegeben wurde, und jetzt, nachdem ich meinen
Rechnungsbetrag nicht erhalten habe, beginne ich einfach
mit der Zwangsvollstreckung. Es gibt keinen Auftrag, es
gibt keine Treppe, aber ich bekomme dennoch, was ich will.

Der Haftbefehl ist eine Katastrophe, inhaltlich völlig
unzureichend, mit den verrücktesten Theorien angereichert,
die samt und sonders keinerlei Bezug zur Realität aufwei-
sen. Aber: Ihn hat ein Richter gezeichnet, und der ist etwas,
der hat seine Gründe. Ich dagegen kann nur froh sein, daß
ich nicht schon viel früher festgenommen wurde, denn ich
engagiere mich in der politischen Opposition, und das geht
gar nicht. Demokratie hin oder her, aber wer regierungskri-
tisch ist, gehört weggesperrt? Was soll ich tun? Soll ich ver-
sprechen, daß ich beim nächsten Mal die SPD wähle?

Es ist draußen dunkel geworden, und langsam werden
immer mehr Böller gezündet. Über der Turnhalle steigen

76

jede Menge Raketen und Lichteffekte auf. Es scheint sich
um das berühmte Feuerwerk für die Häftlinge zu handeln.
Da haben die Freunde und Sympathisanten der Häftlinge
keine Mühen gescheut, und ich kann etwa 40 Minuten den
Lichtern zusehen. Es ist ein schöner Anblick, der mich aus
meiner miesen Stimmung herauszieht. Als das Schauspiel
vorbei ist, ist mir kalt. Um Himmels willen: Ich will nicht
mehr, ich kann nicht mehr. Ich habe das nicht verdient! Das
Jahr geht zu Ende, und ich sitze 100 Kilometer von meiner
Frau entfernt — ich könnte ebensogut auf einem anderen
Kontinent sein. Es bleibt nur die Hoffnung, daß das nächste
Jahr unter günstigeren Umständen zu seinem Ende finden
wird als das alte.

Mittwoch bis Sonntag — ich kann mir beim besten Willen
nicht vorstellen, daß dieser unerträgliche Schwebe- und Irr-
tumszustand noch über ein Jahr andauern soll. Das wäre für
den Rechtsstaat aus sich heraus bereits eine Schande, ganz
gleich, wie das Urteil ausfiele. Arbeitet, ihr Bundesgerichts-
hofbewohner, arbeitet und werdet mit euren Ermittlungen
endlich fertig!

Am Freitag ergab sich, daß wir als Häftlinge in größe-
rer Gruppe beieinandersaßen und ich fast schon dazu genö-
tigt wurde, die Umstände meiner Festnahme zu beschreiben.
Passenderweise erhielt ich am gleichen Tag dann posta-
lisch einige Schreiben meines Anwaltes, darunter auch eine
Beschwerde über die unfaßbaren Vorgehensweisen am Tag
der Festnahme, betrifft u.a.: Einsatz von Böllern, Ausleuch-
ten mit Scheinwerfern, Verschleierung von Einheitsab-

zeichen, Sprengung d des Torschloßkastens bei steckendem

[ANT GREY Ci, / age AL

nicht verschlossener Tiiren im Flur, Einschlagen von nn Sc chei-
ben ohne erkennbaren Grund, Niederschlagen meines kaum

77

bekleideten Vaters, Festhalten desselben mit vorgehaltener
Schußwaffe, Durchsuchen von Räumen ohne Beobachterper-
son und fahrlässiger Schußwaffengebrauch. Das Schreiben ist
derart umfassend und spart nicht am vielfachen Zitieren von
Gesetzen zu dieser und jener Einzelheit, daß es mir schwer-
fallt, mir vorzustellen, wie die die Beschwerde bearbeitende
Stelle dies alles rechtfertigen will — zu zahlreich sind die
Überschreitungen von Befugnissen. Dieses Schreiben jeden-
falls wird dann noch einmal Gegenstand der allgemeinen
Ganggespräche, und für all das, was an meinem Bericht am
Freitag noch mancher argwöhnisch hingenommen hat, gibt
es nun ein anwaltliches Schreiben. Die Woche verfließt, und
ich habe bereits 60 Tage hier vergammelt ... 60 Tage! So
lange ist die »Festnahme« schon her! Ist es nicht hochst frag-
würdig, daß der Polizeibeamte, der mich fast erschossen hat,
wahrscheinlich weiter munter Dienst tut, wahrend jetzt erst
eine Beschwerde dagegen und gegen anderes Unrecht ein-
geht? Eine Beschwerde — das hilflose Mittel angesichts zahl-
reicher Rechtsbriiche —, aber was rede ich? Ich soll ja schon
froh sein, daß ich mit dem Leben davonkam — was komme
ich jetzt mit Beschwerden um die Ecke?

63. BIS 69. TAG — GRUNDLICH KRANK — 6. BIS 12. JANUAR

Montag — nach langer Wartezeit kann ich endlich wieder
meinen Anwalt kontaktieren und so die Ubermittlung von
Informationen wesentlich beschleunigen. Der Segen des
Telefons! Zum Mittagessen gibt es Fisch. Viele Krankhei-
ten nehmen immer wieder beim Verzehr von falsch zube-
reitetem oder verdorbenem Fisch ihren Anfang ... Das
Abendessen lasse ich aus und entwickle am Abend eine

78

hervorragende Magen-Darm-Geschichte. Was für eine
Nacht. Gott gibt mit beiden Händen ...

Dienstag bis Donnerstag — ... und er gibt mir noch reich-
licher. Am nächsten Morgen bin ich ordentlich krank. Die
Ärztin informiert mich, daß ich unter Quarantäne gestellt
werde und vier andere Häftlinge der Station mein Schick-
sal teilen. Die Absonderung soll bis einschließlich Diens-
tag gehen und schließt alle sonstigen Aktivitäten aus. Mein
Besuch, der heute stattfinden soll, wird abgesagt, und das,
obwohl wir eine sehr hygienekonforme Trennscheibe haben.
Ich bin elendsunglücklich und froh, daß ich so müde bin. Ich
trinke Unmengen an Tee und verschlafe den Tag. Krank-
heit im Gefängnis ist ein unsäglicher Zustand, der noch viel
weniger Spaß macht, als man vermuten möchte. Morgen
soll eigentlich ein Telefonat mit meiner Frau sein, und das
wird mir netterweise zugestanden.

Am Mittwoch geht es mir schon bedeutend besser. Für
das Telefonat werde ich vom Hygienebeauftragten abgeholt,
der mir einen Satz Gummihandschuhe, einen durchsichtigen
gelben Über-Anzug und eine weiße OP-Maske aushändigt.
Da fühle ich mich gleich wieder vier Jahre jünger! Entspre-
chend ausgerüstet verlasse ich erstmalig wieder den Raum.
Die Weite der Korridore ist sehr angenehm. Wir gehen in
die Wachstube an das Telefon und warten dort vergeblich.
Die BKA-Beamten scheitern an der Herstellung einer Ver-
bindung, so daß das Telefonat erst 30 Minuten später begin-
nen kann. Zum Glück dürfen wir die Zeit aber anhängen.

Wir haben uns nun fast wieder zwei Wochen lang nicht

und vom Hof, und ich höre zu und träume ein wenig, als

79

sei ich selbst mit den Hunden unterwegs. Ich gebe meiner
Frau ein paar kleine Aufgaben. Sie soll diesem und jenem
für die lieben Briefe danken — vielen Dank auch an dieser
Stelle! —, ein paar Dinge erfragen und klären. Heute schei-
nen wir mal viel Zeit zu haben und können das Wichtig-
ste bereden. Ich merke aber, daß wir nur verwalten können
und nicht so richtig aneinander kommen. Der Kontakt ist
einfach zu selten, und es gelingt uns gar nicht, auch über
unsere Gefühlswelten zu sprechen, um im Ansatz unser
Verhältnis aufrechtzuerhalten. Die Ehe liegt »auf Eis« und
zehrt von der Zeit zuvor, lebt von der Erinnerung. Eigent-
lich kann man diese Monate gar nicht als »Ehezeit« gelten
lassen. Vielmehr entfremden wir uns schleichend. Die Dis-
harmonien, die sich während dieser Frist einstellen, wie-
der beizulegen und wieder ordentlich zueinander zu finden,
wird eine Bürde für die Zukunft sein.

Der Rest des Tages und der Donnerstag dienen der
Gesundung. Wegen der Absonderung darf ich am Donners-
tag mit einem anderen kranken Häftling auf den Hof gehen,
und wir haben das weite Feld für uns. Er wird in einer
Woche entlassen und berichtet mir von seinen Plänen. Sie
sind sehr brav und bescheiden. Seine Ex-Freundin hat sei-
nen Hund zum Tierheim gegeben, den er sich zurückholen
will, und er muß noch die Rezepte für einen Heroin-Ersatz-
stoff klären, den er dann täglich bei der Apotheke abholen
soll. Er will sich in der Folge eine kleine Arbeitsstelle suchen
und schauen, was die Zeit bringt. Ansehen kann man es ihm
eigentlich nicht, wenn man sein Alter nicht kennt, denn er
sieht wesentlich älter aus, als er ist. Er ist nicht dumm oder
ausfällig, er ist politisch links, aber mit einem wachen Blick
für viele Vorgänge und unterhielt sich mit mir gelegentlich,
auch nachdem er meine politischen Ansichten kannte. Ein
ordentlicher Mensch auf einer Seite — und drogenabhängig

80

auf der anderen. Er geht damit sehr offen um, und ich wün-
sche ihm alles Gute für die Zukunft.

Während wir mit Maske zurück in unsere Zellen ver-
bracht werden, ruft mir mein albanischer Freund zu: »Wenn
die Quarantäne morgen weg ist, bist du fast wieder ein
freier Mann!«. Der Spaß ist gelungen und alle lachen, auch
der Pfleger, der uns brachte. Welch Segen, daß ich in mei-
nem Inneren die ganze Zeit hindurch frei geblieben bin und
die Mauern und Schranken nur äußerlich sind. Wer sich das
Herz und die Seele bewahrt, der mag alles bestehen. Nach
dem Mittag finde ich wieder Lust zum Schreiben. Um 21:00
Uhr wird meine Quarantäne aufgehoben.

77. TAG — AKTEN — 20. JANUAR

In der Mittagszeit ergießt sich über meine Zelle auf ein
Neues der Lugenpfuhl des Bundesgerichtshofes, der mit
drei Beschlüssen aufwarten kann, die geeignet sind, die
romantische Knastatmosphare ungemütlich aufzustobern.
Das erste Schreiben ist nicht besonders umfangreich und
nimmt auf den neuerlichen Antrag meines Anwaltes zu mei-
ner Familiensituation und dem Wegfall der Trennscheibe bei
Besuchen Bezug. Der Antrag wird hinweggefegt, und den
umfangreichen Belegen und Begriindungen werden knappe
und verallgemeinernde Floskeln entgegengestellt. Waren sie
ein wenig ehrlicher, konnten sie auch gleich schreiben: Der
Antrag war abzulehnen, weil ihn ein minderwertiger Mensch
stellte. Der Grundsatz des Art. 1 GG ist uns bekannt, wurde

aher nach oberflachlicher Betr

ATM
Givi ALRTAN AL VVK/N ALLAN ALLA U

X rfan
VV 4141U14L,

Die beiden anderen je achtseitigen Schreiben ord-
nen einmal für fünf Gegenstände, die während der

81

Hausdurchsuchung bei meinem Vater zu Hause sicherge-
stellt wurden, die Beschlagnahme bzw. Durchsicht an, das-
selbe dann auch für einige andere Gegenstände, die bei der
Durchsuchung eines weiteren Hauses gefunden worden
sind. Die Schreiben sind von vorne bis hinten eine Satire
und bis auf die Benennung der Gegenstände inhaltlich völ-
lig wertlos. Das Analysieren dieser im weiteren inhaltlich
fast kongruenten Schreiben regt mich aus zwei Gründen
auf.

Erstens scheint es zu bedeuten, daß bis heute mit der
Durchsicht dieser Gegenstände noch nicht einmal angefan-
gen wurde und mit einem Abschluß dieser MafSnahme erst
in weiter Zukunft gerechnet werden kann. Das ist beschä-
mend, da man selbst bei großzügigem Zeitansatz die ins-
gesamt 17 »Gegenstände« bzw. Listenposten in wenigen
Tagen prüfen kann und das auch ohne Verzicht auf sämt-
liche Kaffeepausen.

Im Hinblick auf die wenigen Dinge, die tatsächlich im
Einklang mit geltendem Recht beschlagnahmt wurden und
dementsprechend (hoffentlich) bisher bereits durchgesehen
wurden, bedeutet das, daß in meinem Fall bisher noch nichts
ermittelt wurde! Ich bin seit fast zehn Wochen im Gefäng-
nis, und die eigentliche Arbeit wird offenbar jetzt erst auf-
genommen!

Zweitens stößt mir der Inhalt übel auf. Der Beginn deckt
sich mit den Phantasien des Haftbefehls und ist insoweit
nichts Neues. Im Weiteren, als es darum geht, die »Tatbetei-
ligung« bzw. ideologische Nähe zu den »Sächsischen Sepa-
ratisten« zu skizzieren, wird sich in den Spekulationen fast
überschlagen. Sehr erschreckend tritt auch eine offensichtli-
che Unkenntnis der Ermittlungsakte zutage, denn mit ein-
mal haben ganz andere »Verdächtigte« zu etwas eingeladen
oder Dinge getan.

82

Aber um der Reihe nach vorzugehen, will ich zunächst
mal kurz den Hintergrund der anderen Hausdurchsuchung
beleuchten, die ja auch Anlaß für das zweite Schreiben war.

Lange Zeit schon trieb ich mich mit meinen beiden
besten Freunden umher, weil wir auf der Suche nach einer
Immobilie waren, in der wir uns künstlerisch frei entfalten
könnten. Der grobe Plan besagte, ein altes Haus zu renovie-
ren, einen Großteil zu vermieten und einen kleinen Teil als
privaten Bar- oder Klubbereich zu verwenden.

Vor über einem Jahr wurden wir dann fündig, und nach-
dem wir manchen lehrreichen Fehltritt beim Hauskauf
machten, gehörte das Haus uns, und wir begannen mit der
Arbeit. Manche Freunde halfen uns am Wochenende bei
den Arbeiten, sodaß wir recht zügig vorankamen und das
Erdgeschoß fast fertiggestellt werden konnte.

Das Haus ist etwa zehn mal zehn Meter groß mit drei
Etagen. Nach knapp einem Jahr der Arbeit hatten wir die
meisten Brucharbeiten abgeschlossen und hätten fast den
neuen Fußboden im Erdgeschoß verlegt. Wir hatten eine
nette Werkzeugkammer zusammenorganisiert und sogar
Arbeitskleidung für die Helfer, nämlich je weiße und blaue
Hosen und Jacken.

Jeder, der von unserem Projekt erfuhr, steuerte irgend
etwas bei, was vielleicht helfen könnte. So wird bestimmt
auffallen, daß man bei Arbeitskleidung aus Hose und Jacke
auch etwas darunter braucht. Passenderweise brachte so ein
Freund für uns 16 T-Hemden mit, wie sie bei der Bundes-
wehr getragen werden — die hatte er von Bundeswehrfreun-
den bekommen.

Kurzum: Dieses Haus geriet als weiteres ungehörtes
Opfer in den Fokus der Ermittler und wurde akribisch unter-
sucht. Diese Untersuchung war so gründlich, daß sogar ein
Gegenstand mitgenommen wurde, der vermutlich von einem

83

früheren Bewohner herrührte (ein Auto-Navigationsgerät?).
Die T-Hemden aus dem Wäschekorb mit der Arbeitsklei-
dung wurden »als wahrscheinliche Objekte der Einziehung
oder Unbrauchbarmachung« mitgenommen.

Für uns hatte das Haus in einer Zeit der Umzüge und
Wohnungsumbauten den netten Effekt, daß man »störende«
Möbel darin abstellen konnte, so auch einen alten Kinder-
zimmerschreibtisch, in dem sich ein Sammelsurium alter
Zettelei fand und der deshalb von der Polizei als wichtiges
Fundstück angesehen wurde.

In dessen oberer linken Schublade lagen acht Briefe,
die aus einem Kontakt mit einer Brieffreundin vor über
fünf Jahren herrührten. Gemeinsam mit »Notizblock Au«,
»Notizbuch rot/schwarz«, »loses Blatt DIN A4 mit Noti-
zen« etc. sollen sie Aufschluß über die Kommunikation
innerhalb der »Sächsischen Separatisten« bieten. Daß diese
Briefe viel älter als der angebliche Tatzeitpunkt sind, spielt
freilich keine Rolle: »Die Gegenstände [...] sind durchzu-
sehen, weil sie tatrelevante Inhalte, insbesondere Aufzeich-
nungen zu den Planungen und Vorbereitungen der »Sachsi-
schen Separatisten« und Kommunikation des Beschuldigten
mit den weiteren Beschuldigten dieses Verfahrens enthalten
können. [...].«

Wenn ich bedenke, daß ein Großteil der »Gegenstände«
im Grunde genommen halb leere Blöcke mit kariertem
Papier und vereinzelten zusammenhanglosen Aufzeichnun-
gen aus der Schulzeit sind, könnte ich vor Lachen vergehen.
Es bleibt nur zu hoffen, daß keine Aufzeichnungen aus dem
Chemieunterricht darunter sind und die Kohlenwasserstoff-
ketten und Hydroxidgruppen als Stellungsplanskizze für
den Grabenkampf gedeutet werden.

Eines stimmt mich allerdings nachdenklich, und zwar die
kruden und verwirrten Vorstellungen, die beim BGH über

84

Briefkommunikation vorherrschen. Beim Bundesgericht ist
es offenbar üblich, daß die Mitarbeiter Schriftbotschaften,
die für Kollegen bestimmt sind, an ihrem Schreibtisch ver-
fassen und anschließend darin verstauen ... Nein, so kann
der Kollege doch gar nicht erfahren, was du von ihm willst —
du mußt IHM den Zettel HINBRINGEN. Vielleicht wird
meine Post deshalb so langsam bearbeitet?

Und widersprecht ihr euch nicht grundlegend, wenn
ihr einerseits behauptet, die Vereinigungsmitglieder seien
»konspirativ« und »vertraulich«, und andererseits annehmt,
daß sie, anstatt einfach zu reden, Briefe verfassen und diese
dann nicht verbrennen?

Die »Begründung« für die Beschlagnahme und Durch-
sicht ist voll von Widersprüchen und paranoiden Ausdün-
stungen. Sie spart an keinem Schauerbegriff. Da wird vom
»Holocaust« geschrieben. Ebenso von »Bürgerkrieg«, einem
»Tag-X-Szenario« und einem »von der Bundesrepublik
Deutschland losgelösten, an der Ideologie des Nationalso-
zialismus ausgerichteten Staats- und Gesellschaftswesen«.
Da hat jemand seine verschriebene Tagesdosis Ritalin deut-
lich unterschritten, ohne den Rat von Arzt oder Apotheker
einzuholen.

Weiter soll das Gebäude unmittelbar »für die Verei-
nigung« erworben worden sein — ein Schluß, der ebenso
unbegründet bleibt, wie er falsch ist. Ist es nicht auch höchst
unvorteilhaft, wenn »die Vereinigung« eine dörfliche und
dünn besiedelte Gegend »erobern« will und ihre angebli-
che Zentrale fast im Stadtkern der größten Stadt der weiten
Umgebung einrichtet? Diese Frage ist rein rhetorisch, denn
ich weiß, daß man sich der Antwort bereits bewußt ist, wel-
che »Ja« lauten würde.

Obwohl ich mich als recht belesen einschätze, habe ich
noch nie vom »militanten Akzelerationismus« gehört. Ich

85

hoffe, daß es nicht ansteckend ist, denn laut Einschätzung
hätte ich es/ihn.

Ein ernstes Wort zum Schluß: Sarkasmus und Ironie sind
meine einzigen Ventile, über die ich den durch Verleumdun-
gen und Lügen angestauten Druck ablassen kann. Die ein-
zige weitere Option, die ich sehe, wäre das rhythmische Ein-
schlagen auf die Wand, mit der Vorderseite meines Schädels,
welches ich als wenig erquickend einschätze, da die Wände
einen sehr soliden Eindruck machen.

Das laufende Verfahren ist allerdings eine gefährliche
Sache, da es an den Grundsätzen unseres Rechtsstaates sägt
und Wege sucht, Lügen zur Wahrheit zu machen und jedwede
Grundrechtsbeschränkung durchsetzen zu können. Ihre Kon-
trollaufgabe vergessend, blasen die etablierten Medien mit
dem Generalbundesanwalt in dasselbe Horn, obwohl ihnen
eher zukäme und es viel wichtiger wäre, den Machtmiß-
brauch des GBA zu beleuchten. Ich liege bereits am Boden, da
muß nicht zwangsläufig nachgetreten werden, wenngleich es,
für niederträchtige Seelen nachvollziehbar, eine verlockende
Gelegenheit sein muß, die man ungern ungenutzt läßt.

Die Beschlüsse des Bundesgerichtshofes sind eine Kata-
strophe, ihre Herleitung und Begründung, wenn der-
lei überhaupt versucht wird, lächerlich, widersprüchlich,
unsinnig. Der Staat vergreift sich immer unverschämter
an seinen Bürgern, und was mich am meisten mit Sorge
erfüllt, ist, daß weder die Ermittlungs- noch die Verfas-
sungsschutzbehörden ein aufrichtiges Interesse am Fort-
bestand unserer derzeit noch ziemlich weitgreifenden Frei-
heitsgrade haben.

An keiner Stelle erkennt man, daß die gesammelten
Daten in irgendeiner Weise dazu genutzt werden, tatsäch-
lich Vorbeugung zu betreiben und aus deren Sicht proble-
matischen Entwicklungen entgegenzuwirken.

86

Über Jahre wurde hier gegen vereinzelte Personen ermit-
telt! Über Jahre hat man bespitzelt und notiert, ohne ein-
mal die Idee zu wagen, das Gespräch zu suchen und Auf-
klärung zu schaffen. Anscheinend will man das nicht. Es
sollen offenbar im Gegenteil immer brutalere Kampfein-
sätze begründet werden, die ihrerseits dann wieder für die
Einschränkung des Waffenrechts, des Versammlungsrechts,
des Datenschutzes, des Brief-, Post- und Fernmeldegeheim-
nisses und viele anderer lästiger Freiheiten dienen sollen.

Diese Abkehr von der Prävention hin zur hirnlosen
»Datensammlung«, bis man irgendeinen halbbekloppten
»Tatverdacht« ausstellen kann, ist gefährlich und ähnelt
meines Dafürhaltens den Methoden der Stasi, abgesehen
von den Verhören, die wahrscheinlich mangels Personal
nicht durchführbar sind. Ich befürchte ganz stark, daß dieses
Gebaren noch lange nicht seinen Höhepunkt erreicht hat. Es
angstigt, daß man in Deutschland wieder, ohne gegen das
Gesetz zu verstoßen, nur aufgrund seiner Ansichten verur-
teilt werden könnte...

Das neue Jahr hat beim Bundesgerichtshof in der spezi-
ellen Abteilung jedenfalls hirnlos begonnen, und ich wün-
sche den Mitarbeitern im weiteren Verlauf des Jahres mehr
Erfolg beim Denken.

Sonnabend und Sonntag — Das Wochenende ist gekenn-
zeichnet von vielfachen Gruppengesprächen über die Par-
teitage von SPD, AfD und BSW, die auf den beiden TV-
Sendern »Welt« und »n-tv« kommentiert werden. Die

Berichterstattung zum AfD-Parteitag — man kennt es.
Natürlich drifte die Partei nach rechts ab, natürlich sei Höcke
ein Faschist, denn »so darf er aufgrund eines Gerichtsurteils

MN QC
oval Ly Avia // 0

Man stelle sich diesen Teil in Anfüh-
rungsstrichen in einer hohen Piepsstimme vor.) Die AfD

genannt werden.«

87

wird von den Häftlingen mit gemischten Gefühlen gese-
hen, hauptsächlich, weil viele Ausländer vor ihrer womög-
lich strikten Asylpolitik Sorgen haben. Unter den deutschen
Häftlingen habe ich bisher keine Ablehnung gespürt. Es gibt
viele, die aufgrund ihrer Ansichten andere Parteien wählen,
aber »Angst« oder »Haß« gegenüber der AfD gab es bisher
nicht. Mit ihrer Wahlentscheidung gehen hier alle offen um.
Auffällig ist, daß ich noch keinen getroffen habe, der die
CDU oder SPD wählen würde. Sehr wenige wählen die Grü-
nen, der Rest verteilt sich über FDP, AfD und BSW, wobei
die AfD nicht deutlich im Vorteil liegt.

Als es um die »Junge Alternative«, kurz JA, geht, hören
wir alle gespannt hin, denn es wird tatsächlich die Sage von
den »Sächsischen Separatisten« zum Besten gegeben — als
einen Hauptgrund für die Umstrukturierung der Jugendor-
ganisation. Schallendes Gelächter im Raum, denn alle ken-
nen die wahre Geschichte. Ich muß viele Sprüche über mich
als »gefährlichen Terroristen« anhören, die ich gar nicht
komisch finde, obwohl ich natürlich weiß, daß es ironisch
gemeint ist. Für mich ist das aber kein Spaß.

Schon vor Monaten haben wir in der JA darüber gespro-
chen, daß es angedacht wird und einige Vorteile bringen
würde, die Jugendorganisation stärker an die Mutterpartei
zu binden. Der »Welt«-Korrespondent ist sich aber nicht
zu schade, die »Sächsischen Separatisten« praktisch als den
Anstoß zur Auflösung der JA zu erklären. Das ist klar gelo-
gen. Aber was ist schon so ein bißchen lügen? Kann man
Hunde überhaupt belügen?

Meine Krankheit dieser Woche hatte auch Auswirkun-
gen auf die Waage. Ich habe einen neuen Tiefpunkt erreicht
mit 85,5 kg. Da ich in Kürze tatsächlich ins Hafthaus verlegt
werde, wird das wohl vorerst das letzte Meßergebnis sein.

88

84. BIS 104. TAG — ODE — 27. JANUAR BIS 16. FEBRUAR

Ich habe bisher versucht, die Ereignisse Tag fur Tag zu
beschreiben. Die drei Wochen, die nun hinter mir liegen,
lassen sich allerdings besser in einer großen Linie wieder-
geben. Was das Verfahren oder dessen Fortschritt betrifft,
so ereignete sich in dieser Zeit so gut wie gar nichts, jeden-
falls nichts, das der Erwahnung wert ware. In bezug auf den
Haftalltag bilden diese drei Wochen gewissermaßen auch
eine »Einheit«, da ich innerhalb dieser Frist auf der neuen
Station »angekommen« bin. Auf der vorhergehenden Haft-
station war ich acht Tage und habe in dieser Zeit alle Kon-
takte zu anderen Haftlingen vermieden. An meinem neuen
Bestimmungsort komme ich schneller dazu, mich mit ande-
ren auszutauschen und abzugeben, aber eins nach dem
anderen.

Der Tagesablauf beginnt hier wieder mit der »Lebend-
kontrolle« um 6:15 Uhr, also 15 Minuten mehr Schlaf im
Vergleich. Von 8:00-9:30 Uhr findet der Vormittagsauf-
schluß statt. Ich schlafe oder liege meistens bis etwa 7:15
oder 7:45 Uhr und mache dann ein bißchen Sport. Im Auf-
schluß gehe ich dann meistens duschen und fiille meine
Teekanne auf. Fur letzteres steht im Korridor, vor der Tur
der Küche, ein Blechfaf$ mit Tee bereit. Anfangs gab es wohl
auch noch Kaffee, doch das wurde irgendwann abgeschafft.
Da ich keinen Kaffee trinke, erfuhr ich es erst aufgrund der
Klagen anderer.

10:45 Uhr wird meistens das Mittagessen ausgefahren. In
einem großen Rollwagen werden die Blechbehalter durch
die Gänge gefahren, es fliegt kurz die Zellentiir auf, Blech-
a ! ang nehmen, »Danke!« sagen, Zellen-
tur zu. Ausgeteilt wird das Essen stets von einem Haus-
arbeiter. 12:30-13:30 Uhr gehen die Wachen dann zu

89

jeder Zellentür und fragen »Hofgang?«, worauf wir dann
Ja oder Nein antworten und bei »Ja« die Zellentür geöffnet
wird, man sich Schuhe und eine Jacke anziehen kann und
dann als Gruppe nach unten geht. 13:30-15:15 Uhr, also
direkt im Anschluß, ist dann der Nachmittagsaufschluß. Ab
14:00 Uhr wird zudem auf der Wachstube die Post ausge-
geben. In dieser Zeit darf man auch die Stationsküche ver-
wenden, in der nummerierte Kühlschränke, Herdplatten, ein
Ablagetisch und ein Waschbecken stehen.

Gegen 16:00 Uhr wird dann meistens durch eine Wache
und zwei Hausarbeiter das Abendessen ausgeteilt. Damit
endet der Tagesablauf, und am Abend kommen die Wachen
nur noch vorbei, wenn jemand auf die Glocke der Notfallan-
lage gedrückt hat oder Medikamente vergeben werden. Oft
genug ist unsere Station aber abends und nachts von nie-
mandem besetzt, und es kommen Wachleute von anderen
Stationen. Am Wochenende unterscheidet sich der Ablauf
nur dahingehend, daß der Aufschluß am Vormittag von
8:00 —-10:00 Uhr dauert, dafür aber der am Nachmittag
gänzlich ausfällt. Das macht die Wochenenden nach dem
Mittagessen teilweise sehr öde, aber auf andere Art auch
sehr ruhig und nachdenklich stimmend.

Das Zusammenleben im Gefängnis ist eine ganz eigen-
tümliche Geschichte, und ich bin noch nicht in der Lage, ihm
den treffenden Namen zu geben. Durch die geteilte Dusche
und Küche gibt es gewisse Züge, die man auch bei einer WG
finden könnte. Das unnahbare »Hallo« oder »Mahlzeit«
zwischen vielen erinnert an die Wohnsituation in einem
Block, in dem zwischen den Mietparteien eine peinliche,
oberflächliche Höflichkeit herrscht und man beständig hofft,
daß derjenige von nebenan nicht gleichzeitig in den Fahr-
stuhl einsteigen will.

90

Das Schlimmste ist die Rücksichtslosigkeit. Es gibt immer
welche, die ihre Musik viel zu laut laufen lassen, die randa-
lieren oder herumschreien. Das alles hört man sehr deut-
lich, und es ist eine unfaßbare Belastung. Meine Schreib-
maschine ist auch deutlich vernehmbar, aber ich schreibe
täglich nur eine Stunde und das immer (oder zumindest
meistens) von 18:30 - 19:30 Uhr. Einige meinten sogar, daß
ihnen das Getippe gefällt (wie sind die denn drauf?), und
beschwert hat sich keiner.

Als ich neu auf der Station ankomme, ist diese sehr voll
belegt und hat etwas über fünfzig Häftlinge. Dabei gibt es
Einzelzellen, Doppel-, Dreimann- und Viermannbuden.
Soweit ich es tliberblicke, sind alle Zellen belegt. Auf unserer
Seite des Gebäudes, also unserem »Fltigel«, gibt es drei Haus-
arbeiter. Sie sind Haftlinge, die sich auf diese Stelle bewor-
ben haben und dadurch auch gewisse Vorzüge genießen. Ihre
Zellen sind von 6:30 - 18:00 Uhr ohne Unterbrechung geöff-
net. Sie verteilen die drei täglichen Mahlzeiten, kehren und
wischen Korridor und Dusche, nehmen die Dreckwäsche an
und teilen die frisch gewaschene wieder aus. Vielleicht haben
sie noch andere Aufgaben, die ich nicht wahrgenommen habe.
Die Hausarbeiterstellen sind begehrt, denn für »Geldstrafler«,
also diejenigen Häftlinge, die eine Geldstrafe absitzen, ver-
kürzt eine solche Tätigkeit die Haftzeit immens: Der abzahl-
bare Tagessatz steigt in der Regel um 50 oder 100 Prozent.

Wie genau die Lebensmittelzuteilung der Küche erfolgt,
weiß ich nicht. Die Stationsarbeiter haben jedoch einen
Vorteil in der Verteilung. Ab und an erhalten wir statt der
vier Scheiben Käse auf dem Speiseplan lediglich drei. Dafür
kann sich dann am n Folgetag jemand eine Nudelpfanne mit
jeder Menge Kise zu iten. Als Gegenleistung gibt es
dann Zigaretten oder r sonstiges. Wenn ein Haftling gerade
am Donnerstag oder Freitag entlassen wird, fallen auch ein

91

Topf Marmelade, eine Dose Fisch oder eine Milchpackung
als begehrte Tauschgüter an. Die Hausarbeiter haben es also
nicht so hart.

Ich glaube, anfangs herrscht ein zahlenmäßiges Über-
gewicht der Ausländer, doch das gleicht sich mit der Zeit
aus. Später werden es dann mal mehr Deutsche, und so
schwankt es hin und her.

Die Situation ist ziemlich entspannt. Es zeigt sich eigent-
lich das typische Bild, nachdem die Deutschen meist alleine
vor sich hin wursteln, während die Araber und Schwarzen
sehr schnell miteinander zusammenhängen. Die leiten in
der Regel auch die Drogengeschäfte. Selten ist dabei mal
überhaupt ein Weißer involviert. Körperliche Gewalt gibt es
kaum. Manchmal sehe ich, wie sich eine Situation anbahnt,
aber die meisten »Kartoffeln« sind unterwürfig und geben
jedem Drängen auf Kaffee oder Tabak nach, sodaß Gewalt
nicht nötig wird. Erpresserische Vorgänge sind häufig. Da
ich keinen Kaffee trinke und anfangs keine Zigaretten habe,
kann ich auch nur so antworten. Auf die Frage hin, ob man
sich bei mir in der Zelle einmal umschauen dürfe, gibt es
ein klares »Nein«, und damit ist die Sache schon gelaufen.
Auch viele andere verweigern sich fremden Zugriffen und
haben ihren Frieden. Diejenigen, die andere unterdrücken,
sehen selbst oftmals nicht beeindruckend aus und mob-
ben eigentlich nur diejenigen, die es mit sich machen lassen.
Wer klare Kante zeigt, hat seine Ruhe, darf diejenigen aber
auch nie nach etwas fragen.

Was die mögliche ethnische Verteilung der Straftaten
anbelangt, erlaube ich mir kein Urteil, da ich nur höchst
unvollständige Kenntnisse habe. Zwei Häftlinge sit-
zen wegen Steuerhinterziehung und Subventionsbe-
trug, einer wegen Beleidigung, einer wegen Körperver-
letzung, ein Obdachloser hatte ein Zugticket nicht bezahlt

92

(Schwarzfahrer), weitere Haftgründe sind unerlaubter
Waffenbesitz, Verstoß gegen Bewährungsauflagen, Dieb-
stahl, schwerer Diebstahl, die Teilnahme an einer Corona-
demonstration (das fand ich kraß) und, was relativ häufig
anzutreffen ist: Verstoß gegen das Betäubungsmittelgesetz.

Es kommt zu einer höchst interessanten Gruppensolida-
rität, als wir erfahren, daß der Magdeburger Terrorfahrer bei
uns im Haftkrankenhaus zur Behandlung sei. Das Gerücht
findet eine recht schnelle Verbreitung. Einige scheinen zu
wissen, daß der Fahrer im vorherigen Gefängnis von Mit-
häftlingen die Treppe heruntergestoßen wurde. Einen ähn-
lichen Vorfall soll es davor auch schon gegeben haben. Im
Haftkrankenhaus ist er unter Verschluß und darf nur alleine
auf den Hof gehen. Leiden kann den Mann von uns nie-
mand, doch die Moslems tun sich im Haß auf ihn besonders
hervor, weil er das Ansehen ihrer Religion beschädigt habe
und allgemein ein Mensch sei, der das Leben nicht verdiene.
Einige hätten ihn gerne getötet, wenn er hier oben auf der
Haftstation wäre und andere meinten, daß das früher oder
später schon noch gelänge. In den paar Tagen, als das Thema
ist, besteht die stärkste (eigentlich einzige) »Gemeinschaft-
lichkeit« zwischen allen Häftlingen der Station.

Auf unserer Station gibt es auffallend wenige, die politisch
links eingestellt sind. Ich erfahre aber später, daß man ver-
suchte, das ein wenig räumlich zu trennen, um Reibereien
zu vermeiden. Allerdings stellen sich derartige Probleme
nicht ein, weil der eine rechts und ein anderer links ist, son-
dern weil einer oder beide linke oder rechte Ärsche sind, die
keine andere Meinung vertragen. Bei uns im »Versamm-
ungsraumm« wahrend der Aufschliisse ist immer ein anar-

U

chistischer, radikaler L ei, mit dem ich mich klasse

ch AS TISCF

verstehe. Mit ihm kann ich prima über Politik reden, und
seine oftmals gegenteilige Ansicht ist höchst erhellend. Wir

93

haben gemeinsam viele Streitfragen differenziert betrachtet
und nie scheint es, daß wir uns darüber hassen müßten — ich
wünschte, das ginge mit allen der anderen Seite.

Eigentlich wollte ich meinen Bericht frei von Namen
lassen, aber seit ich hier drinnen von meinem Haftbe-
richt erzählte, wurde es mir fast auferlegt, auch den einen
oder anderen zu erwähnen. Da ich, während ich das gerade
schreibe, weiß, daß ich in wenigen Tagen auf eine andere
Station ziehen werde, kann ich diese Betrachtung sogar
abschließend verfassen: Die Wochen hier wurden mir
wesentlich erleichtert durch: Michael/»Micha«, Daniel,
Sven/»Dimitri«, Silvio, Andreas/»Frank«, Tim und Pitt.
Und weil ich gerade an dieser Stelle bin, vergesse ich natür-
lich auch nicht Ben und Lars aus der Zeit im Krankenhaus.
(Den dritten wesentlichen Krankenhauskontakt habe ich
leider doch schon verschwiegen, aber wir fingen erst kurz
vor seiner Entlassung an, uns öfter zu unterhalten. Verges-
sen werde ich ihn dennoch nicht. Ihr wißt allesamt: Lieber
wäre es mir gewesen, eure Bekanntschaft nicht machen zu
müssen, aber ich bereue es auch nicht, wie es jetzt gekom-
men ist — ihr wißt, wie ich es meine.)

Was war sonst noch los? Meine Schreibmaschine macht
ziemlich schnell die Runde auf der Station, und nach und
nach schauen sich alle (Wachen und Häftlinge) das Gerät
einmal an. Ich bin dadurch der einzige auf der Etage, der
die Möglichkeit hat, halbwegs »formelle« und »forma-
tierte« Schreiben zu erstellen. So komme ich zu einer neuen
Aufgabe, indem ich verschiedenster Anlässe wegen für die
anderen Häftlinge Schreiben aufsetze. Anfangs sind es
meistens noch handschriftliche Dinge für Ausländer ohne
Deutschkenntnisse, wie zum Beispiel die Beantragung
einer Telefonerlaubnis oder ein Antrag auf Haftraumwech-
sel. Wahrscheinlich folgt das dem Gedanken: »Wer eine

94

Schreibmaschine hat, wird wohl auch schreiben können.«
Nach kurzer Weile kommen aber auch Maschinenschreiben
hinzu. Für einen Häftling soll ich ein Gedicht abtippen, ein
anderer soll verlegt werden, und ich soll das Ersuchen for-
mulieren, daß er vor Ort bleiben möchte. Es ist eine Zeu-
genbestätigung wegen eines Vorfalles in der JVA dabei, eine
Bewerbung auf einen Platz bei einer Entzugsklinik, meh-
rere offizielle Schreiben an die jeweilige Gemeinde und
Verschiedenes. Das Höchste waren zwei Schreiben an ein
Gericht in Hamburg und eine Beschwerde. Die Beschwerde
war eigentlich eine sinnlose Sache, da sie schon aus Form-
gründen abzulehnen war, aber der Iraner ließ sich nicht
überzeugen, und so versuchte ich, was möglich war. Mein
dreiseitiges Schreiben erhielt vom Gericht immerhin eine
fünfseitige Antwort, also schien sie trotz formaler Mängel
wenigstens inhaltlich Substanz gehabt zu haben. Bei dieser
Betätigung erwuchs in mir ein Gefühl der Freude darüber
helfen zu können, indem man durch das Aufsetzen von
Schreiben anderen bei Streitigkeiten zur Seite steht. Dabei
kam mir manchmal der Gedanke, ob der Beruf des Rechts-
anwaltes nicht doch etwas sei, aber derzeit sind das alles nur
Träumereien und Luftschlösser.

Für die Schreiben ließ ich mir als »Bezahlung« fertige
Zigaretten geben. Die Beschwerde kostete beispielsweise
fünf Zigaretten — das soll mal einer mit einem herkömm-
lichen Anwalt vergleichen! Gebraucht habe ich die Ziga-
retten zwar nicht, aber es wurde zu meinem Hobby, sie zu
sammeln. Mittlerweile habe ich 35 Stück beieinander. Bar-
geld ist im Gefängnis verboten, und obwohl ich das für sehr
naheliegend gehalten hatte, scheinen sich Briefmarken als

en Ti [a] al NZ 11TH nn ind

a
Ersatz nicht durchzusetzen. Die H uptwahrungen sin

VACVAA N AL “A

Zigaretten und Kaffee, aber auch die Milch, der Dosenfisch
und die Marmelade sind tauschbar.

95

Drogen zu erhalten ist im Gefängnis kein Problem.
Besonders hoch im Kurs ist sogenanntes Papier, also mit
einer Substanz besprühtes Papier, das in der Wirkung Cry-
stal-Meth ähnlich sein soll und geraucht wird. Um dem vor-
zubeugen, halten die Wachen eingehende Briefe immer in
das Licht, allerdings abhängig vom jeweils Prüfenden mit
außerst verschiedener Gründlichkeit. Eine A4-Seite von
diesem Papier bringt etwa 500 Euro, und derjenige, der es
verteilt, läßt sich die Schulden beim Einkauf in Form von
Lebensmitteln, Kaffee und Tabak zurückzahlen. Nach dem
Einkauf sieht man dann die üblichen Verdächtigen mit
einem vollen Korb von Lebensmitteln zum Händler gehen,
und nichts vom Einkauf ist für sie selbst. Es finden unre-
gelmäßige Drogentests statt. Ich wurde bisher noch nicht
geprüft. Für Gefängnisarbeiter in der Küche, Wäscherei,
oder auf einer Station als Reiniger bedeutet ein positiver
Drogentest den Verlust der Anstellung und gegebenenfalls
auch Sperrung für jede weitere.

Weil die Wochenenden elend lange Nachmittage haben,
gehe ich an diesen beiden Tagen meistens auf den Hofgang.
Es gibt zwei mit Stabmattenzaun eingegrenzte »Gehege«
von je etwa 60 mal 40 Metern Größe, wobei eines von
ihnen größer ist. Getrennt werden sie von einem Durch-
gang mit einer Breite von etwa 1,5 Metern. Eine Station ist
in zwei Gebäudehälften geteilt, die gemeinsam rausgehen,
allerdings jede in ihren Hofteil, der täglich gewechselt wird.
Einer davon besitzt eine größere Rasenfläche und eine Sitz-
gruppe aus Betonblöcken. Der andere und etwas größere hat
ein Sandvolleyballfeld, zwei Tischtennisplatten aus Beton
und Rohraufbauten für Klimmzüge und dergleichen. In bei-
den Bereichen gibt es einen umlaufenden Weg und verein-
zelte Sitzblöcke aus Beton sowie Mülleimer. Die Häftlinge
auf den Höfen bilden verschiedene Gruppen, die nie klar

96

abgegrenzt sind, sondern sich nur durch ihre Tätigkeiten
unterscheiden.

In der JVA Leipzig gibt es zwei Justizmitarbeiter/ Wachen
und einige Sozialarbeiter und Psychologen, die versu-
chen, einige Tagesangebote zu betreiben, durch welche die
Häftlinge ein bißchen aus ihrem grauen Zellenalltag her-
auskommen können. Die Angebote hängen an einer Liste
aus, und am Tag zuvor kann man sich für etwas eintragen.
Andere Gruppenmaßnahmen finden wöchentlich statt, und
nach einmaliger Anmeldung wird man immer wieder abge-
holt, wenn man sich nicht austrägt oder negativ auffällt. Es
gibt einen separaten Kraftraum, ein Angebot in der Turn-
halle, eine Volleyballgruppe, eine PlayStationgruppe, eine
Spielegruppe, eine Bastelgruppe und noch andere Ange-
bote — man kriegt ja längst nicht alles mit. Zudem gibt es
manchmal gesonderte Ereignisse wie ein Turnier in einer
bestimmten Disziplin oder eine Chorübung oder ein Kla-
vierkonzert und manches mehr. Nicht vergessen möchte ich
den wöchentlichen Gottesdienst, der sehr schön sein soll,
dem ich mich jedoch bisher einer eigenwilligen Verbissen-
heit wegen noch nicht anschließen wollte.

Ich habe mich in der Bastelgruppe eingetragen, die jeden
Donnerstag nach dem Mittagessen stattfindet. Schon nach
einer Woche darf ich erstmals mitgehen. Eine Sozialarbei-
terin, die ich bis dahin noch nicht kannte, öffnet die Zel-
lentür und holt die Leute von der Station ab. Wir gehen in
einen Raum im Erdgeschoß, neben dem gleich die Haftbü-
cherei liegt. Direkt an der Tür stehen zwei Schränke, die
voller Bastelutensilien sind. Wir sind etwa sechs Häftlinge,
und alle begeben sich an bereits begonnene Arbeiten, wäh-

+... ~~

1 1 Ai AraC 4 IT Te 1.
dichn t weiß, was ich tun soll. Ich VEIsChaltfe

17
ren iL ALANAL

A pL

mir zunächst einen Überblick, was es so gibt. Die Band-
breite ist unter den unschonen Bedingungen relativ groß.

97

Einer bastelt sich ein Armband, ein anderer einen Unter-
setzer aus Steckern, die man zusammenbügeln kann, einer
filzt sich eine kleine Figur, einer bastelt ein kleines Haus
und einer schnitzt an einem Holz herum. Es gäbe noch
Möglichkeiten, um zu malen nähen, sticken, mit Perlen
Ketten aufzufädeln usw. In einem Schrank gibt es etliche
Bücher über das Sticken und ich lese mich in den 90 Mi-
nuten oberflächlich ein. Ich mache mich mit dem »Kreuz-
stich« vertraut. Ein guter Bekannter auf der Station zeigt
mir ein paar Tricks, und so beschäftige ich mich die näch-
sten Wochen mit dem Besticken eines Stückes Stoff, doch
obwohl die Grundaufgabe schnell verstanden ist, besteht
die Schwierigkeit darin, gerade zu arbeiten (was mir gele-
gentlich mißlingt). Für friedliche Winterabende ist das be-
stimmt keine verkehrte Betätigung, doch mir fehlt die no-
tige Ausdauer für diese Art von Tätigkeit. Ich traue mich
kaum, mein erstes Ergebnis (das nach acht Einsätzen a go
Minuten eher dürftig wirkt) an meine Frau zu schicken.

Ansonsten geschah in diesen Wochen nicht viel. Jede
Woche fanden ein Telefonat und ein Besuch statt, zusam-
men mit dem Psychologen spielte ich wie es gerade paßte
mit einem weiteren Häftling Skat, und ich lernte so lang-
sam die anderen Häftlinge und Wachen kennen. Aber es
herrscht ein ständiger Wechsel: Von den Insassen, die an
meinen ersten Tagen hier waren, sind etwa 40 wieder fort,
ob sie nun umzogen, verlegt wurden oder freikamen. Wah-
rend ich das schreibe, gehöre ich bereits zu den zehn Haft-
lingen mit dem langsten Aufenthalt auf der Station.

Eine Kleinigkeit ereignete sich am 11. Februar, denn
an diesem Tag vergaß man, meine Zelle abzuschließen.
Ich hatte mich schon gewundert, weil das recht laute und
aggressive Eindringen des Schliissels in meine Zellen-
tur nicht zu vernehmen war. Als die SchliefSerei durch war,

98

ging ich vorsichtig an die Tür, versuchte den Knauf zu dre-
hen und tatsächlich: Sie ließ sich öffnen. Ich hoffe, die Mit-
arbeiter des Generalbundesanwaltes ereilt jetzt kein all-
zugroßer Schock, wenn sie das lesen, denn immerhin stand
für einige Augenblicke die Sicherheit der Nation auf der
Kippe! Ich, guter Staatsbürger, der ich bin, ergriff das Jeder-
mannsrecht und nahm mich durch mich selbst gefangen
und verblieb unter meiner eigenen Bewachung in der Zelle.
Das Bundesverdienstkreuz nehme ich gerne später dafür in
Empfang.

Solche kleinen Patzer der Wachleute kommen eher sel-
ten vor. Abgesehen von seltenen und kaum schwerwiegen-
den Akten der Willkür sind die Wachen angenehme Zeitge-
nossen und versuchen in gewissen Grenzen, uns zu helfen.
Häftlinge und Wärter foppen sich gegenseitig auch oft ver-
bal, ohne daß es eine Seite übelnimmt. Will man jedoch
Mißstände aufzeigen oder abstellen, dann steht man auf
verlorenem Posten. Insbesondere Fälle von Schimmel- oder
Ungezieferbefall in verschiedenen Haftraumen werden
gerne heruntergespielt oder verschleiert, und bei denjeni-
gen, die es ansprechen, werden beispielsweise die Zellen
wesentlich häufiger durchsucht. Es kommt vor, daß dabei
Gegenstände verschwinden. Der Häftling ist im Gefängnis
wertlos und kommt nur zu Rande, solange er »gut Freund«
mit Wachen und Leitung ist. Wer versucht, das Verschwin-
den von Zetteln und Eigentum anzuprangern, kämpft gegen
Windmühlen an. Es gilt der Grundsatz, daß man nichts tun
sollte, womit man auf sich aufmerksam machen könnte.
Mein Haftbericht ist, was das betrifft, also ein gutes Beispiel
für einen echten Fehler...

ab)

85,9 und dann wiederum auf 88 ‚9 Kilo. Das ist die größte
Bewegung, die stattfindet. Bei der Generalstaatsanwaltschaft

99

wird in diesen Wochen nichts abgelaufen sein. Abgelaufen
sind dafür drei weitere Wochen meines Lebens. So enden
die Wochen 13, 14, 15.

105. BIS 111. TAG — FANGSCHUSS — 17. BIS 23. FEBRUAR

Montag. Heute stieg ich ein bißchen bummelig in den
Tag ein, denn um 9:00 Uhr sollte das Gespräch mit mei-
nen beiden Anwälten stattfinden. Ich werde abgeholt, und
es geht hinüber in das Besuchsgebäude wie eh und je. Ich
habe den Haftprüfungsantrag, meine Stellungnahme (also
die Kopie, welche mir mein Anwalt wieder zurückgeschickt
hatte) und einen Notizblock in der Hand. Prophylaktisch
werde ich wieder untersucht — es ist eben so vorgeschrie-
ben. Ich warte eigentlich nur darauf, daß mir jemand meine
Schreiben entwendet, damit sie von den hervorragend aus-
gebildeten Schnüffelnasen vom BKA begutachtet werden
können, doch nichts dergleichen, und ich werde in den alt-
bekannten Raum entlassen, in welchem auf der anderen
Seite der Scheibe gerade die beiden Rechtsritter Platz neh-
men. Diese Besuche mit dem Anwalt haben doch ihre ganz
eigene Qualität. Es gibt keine Zeitbeschränkung, und wir
können 2,5 Stunden frei von der Leber reden und das, ohne
daß lästige Zuhörer im Raum sitzen.

Wir sprechen den Antrag noch einmal durch. Ich trage
meine Gedanken vor, von denen einige noch zum Antrag
dazugenommen, andere verworfen werden, weil sie über-
flüssig wären oder bereits an anderer Stelle Eingang gefun-

den haben.

100

Dienstag. Viel Abwechslung habe ich in meiner Zelle durch-
aus nicht. Langweilig müßte mir eigentlich nicht werden,
denn ich hätte tatsächlich viele Aufgaben, aber die sind alle
so gleichförmig, daß es mich völlig fertigmacht. Ich könnte
weiter an den Tagesberichten schreiben, oder, wenn ich dazu
keine Lust mehr habe, Briefe schreiben. Wenn mir dann die
Hände schmerzen, bleibt noch immer die Möglichkeit, meine
sonstigen Gedanken zu verschriftlichen ... Oh, was könnte
ich jeden Tag schreiben, aber so gerne ich es täte — es lastet
schwer auf meinem Geist und meiner Seele, daß ich so lange
keinen Wald mehr gesehen habe, keinen See, keine Wiese;
daß ich keinen von unseren Hunden streicheln konnte, oder
unsere Katze (auch wenn das mitunter ein eher einseitiges
Vergnügen war, aber ich habe das Tier immerhin gefüttert,
da soll es sich nicht so haben). Ich könnte schreiben, bis ich
umfalle, aber ich kann es einfach nicht. Hier ist kein Ort für
einen gesunden Kopf — hier kann man nur krank werden.

Ich sitze wieder bei dem älteren Mann, und er klagt ganz
fürchterlich: »Ich halte das nicht mehr aus, ich will endlich
hier raus!« Ich verstehe Dich, aber ich ertrage Dich gerade
nicht ... Ich verlasse seine Zelle wieder. Es kommt immer
öfter vor, daß ich völlig teilnahmslos auf meiner Pritsche
sitze und durch den Gitterdraht der Fenster schaue. Manch-
mal vergehen darüber 20 Minuten, manchmal mehr.

Aus meinem müßigen Sinnen werde ich von einer Wache
herausgerissen. Es steht das wöchentliche Telefonat mit
meiner Frau an. Heute dauert es recht lange, bis die Verbin-
dung steht, und weil wir die Zeit nicht hinten dranhängen
können, dürfen wir nur 45 Minuten miteinander sprechen.
Meine liebe Frau versucht immer so unglaublich tapfer zu
iner dieser Tage, an denen sie das
nicht aufrechterhalten kann und weint. Wir können uns
immer ganz gut unterstützen, und es trifft sich meist so,

101

daß nur einer ganz fertig ist und der andere noch trösten
kann. So ist es auch heute, und ich versuche sie zu beru-
higen. Doch was für eine zwecklose Übung — am Telefon
oder durch eine Scheibe voneinander getrennt. Wo es vor-
her hieß: »Warte kurz, ich komme vorbei und nehme dich
in den Arm.«, müßte es jetzt heißen: »Heb’ dir das Gefühl
noch ein paar Wochen auf, bis ich wieder bei dir bin, DANN
nehme ich dich in den Arm.« Wie grotesk.

Mittwoch. Damit es keine Achterbahn der Gefühle wird,
setzt der heutige Tag seine emotionale Talfahrt fort. Heute
ist wieder Besuch, und ich habe die Bitte meiner Frau nicht
vergessen, den Strickschwupper (deutsche Entsprechung
des »Pullover«) anzuziehen, der mir neu zu meinen priva-
ten Kleidern hinzugegeben wurde. Meine Frau ist entzückt
und fragt mich, wie ich ihn finde. »Er kratzt, aber sonst ist
er fein.« Die sonstigen Meldungen aus der normalen Welt
(aus meiner Warte muß das schließlich so wirken) klingen
recht vernünftig. Ich habe wieder allerhand liebe Wünsche
bekommen, und immer wieder fragen Leute: »Ist denn der
Unsinn noch immer nicht vorbei?« Nein, das ist er nicht.

Eine böse Meldung hält der Besuch für mich bereit. Ich
sehe es meiner Frau schon vorher an, und sie weint, wah-
rend sie es sagt. Das Verfahren gegen den Schützen, der mir
den Fangschuß verpaßt hatte, wurde eingestellt, da kein
Fehlverhalten zu erkennen war. Diese Entscheidung traf
man übrigens, ohne dem lästigen Ruf meines Anwalts um
Akteneinsicht Folge zu leisten. Warum auch? Wir sprechen
noch eine Weile über dieses und jenes und verabschieden
uns in kaum gebesserter Stimmung voneinander.

Zurück in meiner Zelle steht das Mittagessen bereits kalt
bereit. Ich esse. Jetzt ist es 11:45 Uhr, und der Tag liegt noch
vor mir. Was soll ich tun? Ich schreibe ...

102

Donnerstag: Anfang dieser Woche wurden einige Auslän-
der abgeschoben, sodaß es auf der Station ziemlich »leer«
wurde. Es gibt einige Neuzugänge, hauptsächlich Deutsche.
Von den Leuten, mit denen ich mich abgegeben hatte, ist fast
die Hälfte entlassen worden oder auf eine andere Station
gewechselt, sodaß ich mich mit den »Neuen« unterhalte,
von denen alle bereits Erfahrungen mit dem Gefängnis
haben. Viele von ihnen müssen eine Strafe in Verbindung
mit Betäubungsmitteln absitzen, und ich bin teilweise sehr
überrascht, wer ein jahrelanger »Konsument« ist, denn man
sieht es manchen tatsächlich überhaupt nicht an.

Heute erreicht mich übrigens eine neue »Bürokratie-
Schote«. Weil man in Deutschland offenbar in einem lau-
fenden Verfahren bereits als schuldig behandelt werden
darf, hat die Jagdbehörde mir netterweise meinen Jagd-
schein entzogen, um mutig und ritterlich nochmals auf den
am Boden Liegenden einzutreten. Diese Entscheidung fällte
die Behörde zwar bereits vor einiger Zeit, allerdings erhielt
ich heute eine Antwort des Bundesgerichtshofes in dieser
Angelegenheit. Die Jagdbehörde hat nämlich sehr wortklug
bemerkt, daß ich ohne einen gültigen Waffenschein gar kein
Bedürfnis dafür vorweisen könne, warum ich noch Waffen
besitzen sollte. Daher haben sie angekündigt, daß ich bis
zu einem bestimmten Tag meine Waffen an einen Besitz-
berechtigten übereignen soll. Also habe ich mit der Hilfe
meiner Familie Kaufverträge für die Waffen organisiert und
auch jemanden, der sie übernimmt. Sodann mußte die-
ser Vertrag sehr umständlich per Post zuerst an mich über-
sandt werden und dann wieder zurück, was ordentlich Zeit
in Anspruch nahm, während der sich die Jagdbehörde wie-
derholt darübe o schlecht erreichbar
wäre. Es kostete meine Frau einiges an Geduld, die Behörde
dahingehend zu informieren, daß die Waffen selbst nicht

103

bei mir zu Hause stehen, sondern in einer Asservatenkam-
mer liegen.

Ich telefoniere noch mit meinem Anwalt und der erzählt
mir einige wissenswerte Entwicklungen. Bemerkenswert
war die Aussage eines Fachkollegen, der seit vielen Jah-
ren im Bereich krimineller Vereinigungen und Terrorismus
als Anwalt tätig ist und feststellte, daß er in seiner beruf-
lichen Laufbahn noch kein einziges Verfahren erlebt hat, in
dem die Beweislage so »dünn« war. Wir sprechen noch über
einige Aktenauszüge und die nicht enden wollenden Bei-
spiele für Fehler in denselben. In genau einer Woche findet
die mündliche Haftprüfung statt, und es verdichten sich aus
allen möglichen Zweigen des Verfahrens die Anzeichen für
einen positiven Ausgang — wir bleiben gespannt.

Freitag bis Sonntag. An den drei Tagen passiert ausgespro-
chen wenig. Mit den neuen Häftlingen hat sich gleichzei-
tig mein neuer Spitzname »Der Kaiser« durchgesetzt — es
kann einen durchaus schlimmer treffen. So recht wohl
fühle ich mich dabei aber nicht, denn in den Haftklamotten
mache ich bestimmt keinen majestätischen Eindruck, aber
was soll's?

Der Störenfried unserer Station dreht heute mal wieder
völlig am Rad und drischt wie wahnsinnig gegen seine Zel-
lentür. Es dröhnt durch das gesamte Gebäude, und ich bin
nur zehn Meter von diesem Irren entfernt. Die Wachen hal-
ten es wieder einmal nicht für nötig, sich dieser Sache anzu-
nehmen. Am Sonntag ist es etwas ruhiger, aber Stille habe
ich seit über 100 Tagen nicht mehr erlebt. Jedesmal, wenn
eine Wache über den Korridor geht und dabei der Schlüs-
selbund klappert, könnte ich bald wahnsinnig werden. Das
Geräusch, wenn einer dieser schweren Schlüssel an mei-
ner Zellentür die Verriegelung öffnet oder schließt, löst in

104

mir ein heftiges Beklemmungsgefühl aus. Ich hasse Schlüs-
sel! Hier drinnen kann man sich wirklich jede erdenkliche
Zwangsneurose zulegen. So endet Woche 16.

112. BIS 118. TAG — HAFTENDE? — 24. FEBRUAR BIS 2. MÄRZ

Diese Woche niederzuschreiben fällt mir aus einem uner-
findlichen Grund besonders schwer. Zu Anfang der Woche
ereignete sich noch fast gar nichts, doch dann überschlugen
sich die Ereignisse geradezu. Das Wochenende wiederum
war sehr ruhig, doch ich selbst fühlte mich so vollkom-
men ausgelaugt. Ich lag mehrere Stunden teilnahmslos auf
meiner Matratze, bevor ich mich schließlich dazu aufraffen
konnte, anzufangen. Einen wesentlichen Anteil an dieser
Schwäche hatte zweifelsohne der baldige Haftprüfungster-
min in Karlsruhe gehabt, welcher meine geistige Spannkraft
vollkommen in Anspruch nahm. Ich glaube allerdings, daß
ein weiterer Grund darin zu finden ist, daß mein Aufent-
halt in der JVA in den letzten fast 120 Tagen meine normale
Leistungsfähigkeit schon unfaßbar beeinträchtigt hat. Hier
wird einem schließlich fast alles abgenommen; Wäsche
waschen, kochen, usw.

Schlafen kann ich immer dann, wenn mir gerade danach ist.
Wenn man dann so unvermittelt in eine Situation gebracht
wird, in der man erst einmal wieder daran erinnert werden
muß, daß die Toilette nicht ständig nur fünf Schritte vom Bett
oder Schreibtisch entfernt liegt, strengt das den Körper ziem-
lich an. Objektiv betrachtet waren die Tage nicht herausra-
gend belastend, doch ich fühlte mich nach dem Gerichtster-

min so schlapp, als sei ich eine Woche krank gewesen.

105

Es wird bestimmt kein Leichtes sein, dereinst wieder in
einen geregelten Arbeitsalltag einzusteigen. Kaum vorstell-
bar, wie es Menschen gehen muß, die jahrelang im Gefäng-
nis hocken ...

Montag — Ich kann um die Mittagszeit wieder mit mei-
ner Frau telefonieren, und obwohl sie durchaus versucht,
das Thema zu vermeiden, will ich mit ihr über den Haft-
prüfungstermin am Donnerstag in Karlsruhe sprechen. Wir
tauschen unsere Erwartungen aus.

Für mich liegt der Fall völlig klar. Ich weiß ganz genau,
daß die Bundesanwaltschaft nichts gefunden haben wird,
daß sich der sogenannte dringende Tatverdacht nur auf die
Aussagen einer einzigen abgehörten Person stützt und kei-
nerlei Indiz oder gar Beweis dafür vorliegt, daß auch nur ein
zweiter von den inkriminierten Aussagen Kenntnis hatte
oder haben konnte.

Die eigentliche Argumentation des Generalbundes-
anwalts spannt mich auf die Folter. Wie gern wüßte ich,
warum man noch immer an der unhaltbaren These von
einer Terrorgruppierung festhält, denn mit jeder verstri-
chenen Woche wird die Peinlichkeit für das Gericht grö-
ßer. Ob man mir gar etwas sagen wird wie: »Herr Hättasch,
wir lassen sie jetzt frei, aber bitte sprechen Sie nicht mit den
Medien. Sie müssen auch unsere Seite verstehen ...« oder
etwas in dieser Richtung? Ich bezweifle es doch eher, denn
in den Schriften vom Bundesgerichtshof hat man in der
Schärfe keinen Deut nachgelassen und schreibt weiter mun-
ter aus dem mit Fehlern gespickten Haftbefehl ab.

Ich hatte vor dem Telefonat mit meiner Frau nochmal
mit dem Anwalt gesprochen, und er unterrichtete mich über
die Neuerungen der letzten Tage und verschiedenste Un-
gereimtheiten, die er in den Akten entdeckt hatte: fehlende

106

Protokolle, Ermittlungslücken von mehreren Monaten, plötz-
liche Entscheidungen aus der Hüfte heraus, ohne daß ersicht-
lich wäre, wo der Meinungsumschwung herrührte usw.

All das verschob die Gemengelage immer weiter zu unse-
ren Gunsten, und wenngleich wir schon bezweifelten, daß
das Gericht den Haftbefehl plötzlich aufheben würde (der
Gesichtsverlust wäre einfach zu eklatant), so erschien es
uns zumindest höchstwahrscheinlich, daß er außer Kraft
gesetzt würde und ich unter der Anordnung einer Fußfes-
sel oder vergleichbarer erniedrigender Maßnahmen nach
Hause dürfte.

Das alles besprechen meine Frau und ich. Wir sind uns
einig, daß ich nicht einfach so in Haft bleiben kann, wenn
keinerlei neuerliche Beweise vorgelegt werden können, und
um mal ganz ehrlich zu sein: Wo sollen die denn hergezau-
bert werden?

Meine Frau durchbricht dann den Bannkreis meiner juri-
stischen Erwägungen und beginnt von den letzten Tagen zu
berichten, doch ich höre ihr gar nicht recht zu. (Es ist wahr-
scheinlich nicht so weise, das hier niederzuschreiben, doch
ein vollständiger Bericht ist nun mal ein vollständiger.) Ich
hänge in Gedanken noch woanders, aber ich höre meine Frau
sehr gerne sprechen, und es beruhigt mich, wenn sie vom ge-
mütlichen heimatlichen Alltag berichtet. Ich bin wohl einige
Minuten ziemlich still, doch dann beende ich meine zweck-
lose Übung und klinke mich wieder in das Gespräch ein.

Als die Stunde fast vorbei ist, erfahre ich traurigerweise
noch, daß es für mich in dieser Woche keinen Besuch geben
wird, weil die Transportleute nicht mit der Sprache raus-
rücken wollen, wann am Mittwoch meine Verlegung statt-
finden soll. Das sind recht triibe Aussichten, aber wir sagen
uns, daß wir den nächsten Besuch überhaupt nicht brauchen
werden, weil ich dann wieder draußen bin.

107

Ob ich überzeugt bin, daß ich freikommen werde? Das
ist eine Frage, die ich mir stets und ständig mit »Ja!« beant-
worte, wobei ich hoffe, daß ich mir dies auch überzeugend
sage. Ich bin jedenfalls davon überzeugt, daß nichts gegen
mich vorliegt, das meiner Freilassung im Wege stehen
könnte.

Meine Frau wünscht mir alles Gute, ebenso von allen
Bekannten, die sie auf die Schnelle zusammenbekommt.
Dann müssen wir das Telefonat beenden. Denjenigen, der
den Hörer wegräumt, frage ich, ob er Kenntnis davon hat,
wann ich morgen verlegt werden soll. Er ist ein Justizmit-
arbeiter der »mittleren« Verwaltungsebene, also kann ich
schon eine Antwort erwarten, denn die »einfachen« Schlie-
ßer wissen nie etwas von solchen Dingen, weshalb sie oft
der mitunter berechtigte Verdruß der Häftlinge gänzlich
unverdient trifft.

Er teilt mir mit, daß ich am Mittwochnachmittag abge-
holt werden soll. »Wie, wo und was kann ich Ihnen aus
Sicherheitsgründen natürlich nicht mitteilen.« Ich sage, daß
mir das durchaus bewußt ist, immerhin haben vor dem klei-
nen Stadtrat und Familienvater alle große Angst, doch ich
müßte doch zumindest eine grobe Startzeit erfahren, um
mich angemessen vorbereiten zu können. Genauer als Mitt-
wochnachmittag würde ich es nicht bekommen, sagt er, und
so lasse ich es bleiben.

Die Nacht von Dienstag auf Mittwoch war eine absolute
Katastrophe: Der Schreihals von unserem Flügel hat bis Mit-
ternacht und dann wiederum ab 5:30 Uhr geschrien, randa-
liert und sein Radio gequält, sodaß ich wenig erholt in den
neuen Tag starte. Es findet der wöchentliche Wäschetausch
statt und im Anschluß der verkürzte Vormittagsaufschluß.

Die meisten Häftlinge, mit denen ich zu tun hatte, wün-
schen mir viel Erfolg und hoffen auf das Beste für mich. Es

108

rührt mich. Alle fragen mich, ob ich direkt am Donnerstag
schon eine Entscheidung erwarte, aber ich sage, daß das
eher unwahrscheinlich sei und bei beiden anderen Beschul-
digten, die eine Haftprüfung hatten, bisher auch nicht vor-
gekommen ist.

Um 9:15 Uhr ist der Aufschluß beendet, und ich will in
meiner Zelle unmittelbar mit den Vorbereitungen für die
Reise beginnen. Viel mitzunehmen habe ich ja eigentlich
nicht, aber für den Termin in Karlsruhe soll ich mich wahr-
scheinlich einmal rasieren, denn weil die Rasur über die
Narbe hinweg recht unangenehm war und mich hier ohne-
hin selten einer sieht, der mein Äußeres bemängeln könnte,
ließ ich meinen Bart einfach wachsen.

Ich schnappe mir also zunächst meine kleine Schere und
einen Kamm und versuche so weitestgehend die Barthaare
zu kürzen. Im Anschluß beginne ich mit der ordentlichen
Rasur, die ich aber in einen groben, einen zweiten und einen
feinen Gang unterteilen muß. Wie ich eben mit dem gro-
ben Gang zu zwei Dritteln durch bin, wird meine Zellentür
geöffnet. Ich solle in zwanzig Minuten in der Kammer für
den Transport bereitstehen. Ich könnte vor Wut platzen. In
welcher Welt ist Mittwochnachmittag bitteschön 10:00 Uhr
Vormittag? Ich versuche mein möglichstes, um den Prozeß
zu beschleunigen, doch ich muß eben auch vorsichtig sein,
denn wenn das Kinn bei der Rasur ohnehin eine ständige
Herausforderung darstellt, dann durch die lange Narbe und
die Kanten der Kieferplatten jetzt um so mehr.

Das Waschbecken kann ich gar nicht mehr säubern. Ich
trockne mich flink ab, ziehe mich an und lege einige Dinge
bereit, die ich in einen Plastikbeutel stopfe. Ich packe mei-
nen Beutel und nehme mit: einige Hygieneartikel (Zahn-
putzzeug, Schere, Pinzette, Duschgel), Unterwäsche, zwei
Hemden, alle womöglich nötigen Dokumente für den

109

morgigen Termin, einen Briefumschlag mit Bildern, die mir
meine Frau geschickt hatte, und ein Buch.

Mit der Wache geht es in den Fahrstuhl und in den Keller.
Ich komme in den Anmeldungsraum und soll dort meine
ganzen Sachen aus dem Beutel auf einen Tisch ausbreiten,
damit sie durchgesehen werden. Dann werde ich eingehend
untersucht und abgetastet, und ich muß zum Beispiel auch
meine Mütze und das Innere meiner Schuhe untersuchen
lassen. Dann darf ich mich setzen, denn wir müssen noch
einen Moment auf die Leute vom Gefangenentransport
warten — ernsthaft?!

Während dieser Frist stellen die fünf Beamten der Justiz-
kraft in geeinter Weisheit fest, daß mir kein Verpflegungs-
paket bereitet wurde, und funken daher an meine Station,
daß man mir ein solches noch bringen möge. Währenddes-
sen kommen die Schränke von der Transportgruppe im Kel-
ler an und legen mir einen recht breiten Nierengürtel um,
der auf meinem Rücken mit einem Schloß gesichert wird.
Aus zwei Taschen dieses Gürtels werden Handschellen
gezogen und mir angelegt, durch welche ich meine Arme
nicht mehr richtig ausstrecken kann, aber doch viel weitere
Bewegungsfreiheit habe als bei klassischen Handschellen.
Mein Mampfpaket kommt endlich an, ich kann nach drau-
ßen verbracht werden.

Die vier Hünen der Transportgruppe schleppen mich in
einen weißen Transporter, in dem mir zusätzlich noch Fuß-
fesseln angelegt werden. Dann soll ich mich anschnallen,
und wir fahren durch die Schleuse der JVA. Vor dem Ein-
fahrtstor des Gefängnisses (also noch innerhalb des Gelän-
des) halten wir, und meine Leibwache nimmt ihre Schuß-
waffen und Funkgeräte in Empfang.

Ich weiß, was sich die meisten jetzt denken werden: vier
bewaffnete Beamte — ist das nicht ein bißchen wenig, um

110

einen unbewaffneten und gefesselten Mann zu transpor-
tieren? Ich hatte diesen Gedanken zwar in dem Moment
nicht, doch höheren Ortes kam man durchaus zu dieser
Auffassung.

Als wir also das große Tor der JVA passieren, warten drau-
ßen zwei weitere schwarze Transporter auf uns, welche mit
acht komplett vermummten und schwer bewaffneten Super-
soldaten und zwei leicht bewaffneten BKA-Beamten bevöl-
kert sind. Was ich als »Supersoldaten« bezeichne, ist eine
fragwürdige Truppe, welche keine Dienstkleidung, sondern
private Kleidung verschiedenster Couleur und eine schuß-
sichere Weste, mit einem möglichst kleinen »POLIZEI«-
Aufdruck versehen, trägt. Jeder von ihnen trägt eine Sturm-
haube, die auch verschiedenste Hersteller erkennen läßt, so
sind manche schwarz, andere in hellem Flecktarn (doch hof-
fentlich keine Terrorgruppierung?).

Warum eigentlich vermummen sich in unserem Land
die Träger hoheitlicher Befugnisse? Als treudoofer Bürger
unterstelle ich einmal, daß ein Polizist und ein anderer
Sicherheitsbeamter in ihrer Dienstausübung zwar einerseits
Macht, andererseits aber wohl auch ein Gefühl der Sicher-
heit ausstrahlen sollten. Es mag sein, daß diese Erkenntnis
in höheren Entscheidungskreisen verlorengegangen ist, aber
das Anlegen von Sturmhauben hat einen höchst zweifelhaf-
ten Beigeschmack. Welcher Beamte, der eine vorschrifts-
mäßige Dienstausübung anstrebt, versucht seine Identität
zu verschleiern? Die Antwort lautet: keiner!

Es handelt sich hierbei um eine gefährliche Fehlent-
wicklung, durch welche die Hemmschwelle zur Aus-
übung von Gewalt bedenklich gesenkt wird, da die Gewiß-
heit der Anonymität einen Anreiz zum Exzeß schafft.
Daher befürchte ich, daß vermummte Beamte mit jeweils
höherer Wahrscheinlichkeit dazu bereit sein werden,

111

vermeidbare Gewalt anzuwenden oder angewandte Gewalt
zu übertreiben.

Insbesondere die Kameradschaft unter den Polizisten
oder Sondereinsatzkräften führt dann immer dazu, daß man
sich gegenseitig decken könnte. Diese Entwicklung ist fahr-
lässig und wird in der Folge zu einem immer stärkeren Ver-
trauensverlust in unsere Ordnungshüter und, wenn man so
will, auch -schützer, führen.

Ein weiterer Beitrag zu diesem Vertrauensverlust ist, daß
die Aufschrift »POLIZEI« nach Möglichkeit immer kleiner
ausgeführt wird, welchen Zweck das auch immer erfüllen
soll, und gleichzeitig meist kein Name oder noch nicht ein-
mal eine Dienstnummer auf den Uniformteilen auftaucht.
Wie soll ein Bürger so Vertrauen in Schutzkräfte entwickeln
oder behalten?

Ich höre schon den Einwand, daß es sich hierbei nicht
um normale Streifenpolizisten gehandelt haben wird; ja,
höchstwahrscheinlich nicht. Mir stößt auch nicht das Tra-
gen von schußsicheren Westen und meinetwegen auch noch
Waffen, sondern die unnütze Verschleierung auf. Die massi-
ven Sicherheitskräfte begleiten mich schließlich unter dem
Vorwand, einen bewaffneten Befreiungsversuch mit Schuß-
waffengebrauch zu vereiteln (die glauben das offensichtlich
wirklich ...), doch welchen Vorteil bietet in diesem höchst
abenteuerlichen Szenario eine Sturmhaube?

Die Sturmhaube dient jenen, die unerkannt ein Verbre-
chen begehen wollen, sei es einen Einbruch, einen Raub
oder eine Gewalttat. Diejenigen, welche vorgeben, eine
rechtswidrige Tat abwehren zu wollen, bedürfen einer sol-
chen Maske keineswegs, es sei denn, es windet sehr, was
heute allerdings nicht der Fall ist.

Es handelt sich hier einfach um einen solchen Unsinn, daß
es mir wahrlich schwerfällt, diesen kritiklos hinzunehmen.

112

Dieser bunten Truppe aus Justiz-Iransportbeamten, BKA-
Kommissaren und besturmhaubten Sonderbeamten, die
unter ihren schußsicheren Westen private Kleidung tra-
gen, bin ich nun auf Gedeih und Verderb ausgeliefert. Ein
wenig enttäuscht bin ich über den Umstand, daß ich nicht
mit einem Helikopter nach Karlsruhe geflogen werde.

Es bietet sich aber auch so endlich einmal wieder die
Möglichkeit, die Augen schweifen zu lassen, Häuser, Wie-
sen und Wälder zu sehen. Ich versuche mir so viel wie
möglich anzuschauen, um mir einen Kredit für die näch-
sten Hafttage aufzubauen. Das plötzliche viele Schauen ist
für mein Auge allerdings bald zu viel und ich werde recht
schnell müde.

Auf unserer Fahrt nach Karlsruhe fahren wir komplett
unter Blaulicht und an allen Ampeln, Kreuzungen oder
vollen Autobahnabschnitten zusätzlich mit Martinshorn.
Durch das Fahren unter Blaulicht und Sirene sind wir unge-
ahnt schnell und legen die Strecke in etwas mehr als vier
Stunden zurück. Wir machen nur einen Halt in Bayreuth,
in einer Polizeiwache. Dort darf ich unter höchsten Sicher-
heitsmaßnahmen einmal auf Toilette, doch die Kabinentür
bleibt halb offen, und hinter mir stehen drei Schutzbeamte.
Nach wenigen Minuten geht die wilde Fahrt weiter. Ich bin
sehr müde und verpasse einen Teil der Strecke. Woran ich
mich erinnern kann, ist: Leipzig — Bayreuth — Nürnberg -...
— Speyer-Karlsruhe.

Kurz vor Karlsruhe wird unter lächerlichen Sicherheits-
maßnahmen getankt, und einer der Vollmaskierten geht
zum Bezahlen an die Kasse. Karlsruhe scheint eine recht
hübsche Stadt zu sein. Überhaupt war ich noch nie in die-
ser schr alten Gegend Deutschlands und hatte mir doch
längst vorgenommen, die mittelalterlichen Städte einmal
anzuschauen: Heidelberg, Speyer, Worms — Städte aus der

113

Anfangszeit unseres Vaterlandes. Ich hoffe, daß Karlsruhe
für mich nicht sehr lange seinen faden Beigeschmack behal-
ten wird ...

Architektonisch jedenfalls durchfahren wir ganz ansehn-
liche Stadtteile, bis wir an einem großen, roten Ziegelbau
ankommen: eine Polizeikaserne. In diese fahren wir ein,
und ich überlege schon, ob ich vielleicht gar in eine Zelle
der Polizeiwache verbracht werde. Doch Fehlanzeige: Ich
bin hier nicht zum Ubernachten angekommen, sondern,
weil man die Ansicht vertritt, daß es Not tate, mich umfas-
send erkennungsdienstlich aufzunehmen. Ich werde also
von meinen Schutzleuten in eines der Gebaude bugsiert
und setze mich wie beim Schulfotografen auf einen Hocker,
der zwischen Blitzlichtwanden steht. Von mir werden etli-
che Fotografien angefertigt; im Sitzen, im Stehen, von den
Seiten.

Die Polizeibeamten nehmen alles auf. Meine Größe wird
gemessen, Gewicht genommen, Augenfarbe ausgespaht und
meine Hande vollumfanglich eingelesen, also nicht nur Fin-
gerabdriicke, sondern auch Handflachen, Handrücken, und
was weiß ich nicht alles. Viel Vertrauen scheint man den
Justizbeamten in Karlsruhe wohl nicht entgegenzubringen.

Nach dieser erniedrigenden Maßnahme, die wahrschein-
lich eher dazu diente, mich vor der Allmacht, der ich mich
ausgeliefert sehe, blofizustellen, als daß sie tatsächlich
einen nachvollziehbaren Grund gehabt hätte, geht unsere
Fahrt noch einige Minuten weiter. Die hiesige JVA ist in
unmittelbarer Nähe der Polizeistation, und bald stehen wir
vor dem Tor eines weiteren Ziegelbaues: ein von außen
sehr schönes Gebäude, das nach meinem Dafürhalten wohl
aus der Zeit des Kaiserreiches stammen mag. Es handelt
sich wohl um eine kleinere Anstalt (ich erfahre am Folge-
tag, daß hier maximal 150 Häftlinge sitzen — zum Vergleich

114

sitzen in der JVA Leipzig etwa 500, wie ich weiß). Wir fah-
ren direkt in das Gebäude ein, und hinter uns schließt sich
das Tor wieder.

Das Fahrzeug steht in einer Durchfahrt, die einer Garage
ähnelt. Hier werde ich ausgeladen, entkettet und den JVA-
Mitarbeitern übergeben. Ich werde von einer größeren
Gruppe von Mitarbeitern begutachtet, die sich allerdings
eines Kommentares oder Grußwortes enthalten. Einer
Wache wird der Beutel mit meinen Habseligkeiten überge-
ben, und ich soll durch das zweite Tor der Schleuse gehen,
wonach ich bereits im Innenhof der Anlage stehe.

Wir betreten wieder das Gebäude, und ich werde zur
Wachstube geführt, vor der ich stehen bleiben soll, wäh-
rend meine sieben Sachen nochmals durchgesehen werden.
Meine Jacke und Mütze verbleiben direkt in der Wachstube,
und ich gehe mit einer Wache einige Meter im Erdgeschoß
entlang zur Zelle 18. Auf dem Weg schleppe ich neben mei-
nem Beutel auch einen Wäschekorb mit allen nötigen Uten-
silien für eine erfolgreiche Haftnacht mit mir mit. Auf dem
Weg frage ich noch schnell, ob ich am Folgetag vielleicht
früh noch duschen könne — das wird geprüft.

Die Zellentür wird aufgeschlossen, ich trete hinein, die
Zellentür schließt sich wieder. Ich werde durch die Enge des
Raumes fast erschlagen. Ein Osteuropäer (Rumäne, wie ich
später erfahre) schaut mich etwas ungläubig an und wun-
dert sich offenbar ebenso wie ich darüber, daß in dieses
Mauseloch noch eine zweite Seele gepfercht wird. Die Zelle
ist unfaßbar klein, etwa sieben Quadratmeter. Direkt hin-
ter der Tür steht ein kleiner Tisch mit zwei Stühlen. Rechts

schließt sich eine beklemmend kleine Klokabine an. Wenige

M warnid? Av C-lhewnl. - 4
Schritte geradeaus zur Linken cin weißer Schrank mit

Z
reichen Fächern, der etwa Kopfhöhe hat und zur Rechten ein
Stockbett mit Stahlrahmenkonstruktion.

115

Der Raum ist sauber, und insbesondere Waschbecken
und Toilette sind wesentlich moderner als in Leipzig. Das
Fenster ist zweiflügelig und klein. Es liegt ähnlich einem
Kellerraum über Kopfhöhe, und man muß auf eine Sprosse
der Bettleiter steigen, um es zu öffnen.

Es ist derartig eng, daß sich der Rumäne auf sein Bett
setzen muß, weil ich sonst nicht zum Waschbecken gehen
kann. Er spricht praktisch kein Deutsch, aber er versucht
mich zu befragen, wie lange ich bei ihm sein werde. Ich
nehme ihm die Frage keinesfalls übel. In diesem Loch reicht
die Luft kaum für einen Menschen, und jetzt sind wir zwei.

Ich gebe ihm zu verstehen, daß ich nur auf einen
Gerichtstermin warte und morgen wieder fort sein werde.
Er raucht seine Zigaretten. Die Verständigung mit ihm ist
unglaublich schwerfällig, doch ich bekomme aus ihm her-
aus, daß er bereits seit einer Woche hier drinnen ist. Dage-
gen erscheint mir meine Zelle in der JVA Leipzig als ein
Paradies an Lebensraum und Freiheitsgefühl. In solch einer
Enge wie hier würde ich nach wenigen Tagen bereits einen
Lagerkoller erleiden.

Der einzige Vorteil hier ist das deutlich umfangreichere
Fernsehprogramm. Gute 40 Sender mehr gibt es hier, doch
lieber würde ich den Haftraumfernseher in Leipzig ver-
schenken, als nur einen weiteren Tag hier verbringen zu
müssen. Dem Rumänen bringt das üppige Senderangebot
aus Sprachgründen überhaupt nichts.

Ich richte mir den oberen Schlafplatz ein. Alle nötigen
Dinge liegen in dem Wäschekorb: Bettzeug, eine dünne und
eine dicke Wolldecke, Eßgeschirr und eine Abendmahlzeit
aus Brotscheiben, Butter und Marmelade.

Ich lege mich auf das obere Bett und versuche ein biß-
chen zu lesen, doch ich halte nicht lange durch. Durch den
Zigarettenrauch bekomme ich mit der Zeit Kopfschmerzen.

116

Die Betten haben hier einen etwa 20 Zentimeter hohen
Rand, sind aber so kurz, daß ich schräg darin liegen muß,
um nicht darüber hinauszuragen.

Die Zeit versickert unglaublich langsam. Die Sonne
will einfach nicht sinken, so, als sollte dieser Höllentag
ewig andauern. Ich höre draußen die Schlüssel klappern,
und mein Zellengenosse oder »Budenspanner«, wie es im
Gefängnis heißt, springt gut dressiert an die Zellentür. Von
außen betrachtet, sieht dieser Vorgang der Essensausgabe
absolut grotesk aus. Das ist mir selbst noch nie aufgefallen,
obwohl ich bestimmt in ähnlich behender Weise tagtäglich
zur Tur springe, um mir mein Freßchen abzuholen.

Mein Budenspanner will in seinem gebrochenen Deutsch
noch schnell etwas erfragen, doch die Wache ist (wie alle,
die ich hier kennenlerne) kurz angebunden und ungehalten:
»Was willst du? Beim nächsten Mal denkst du vorher nach,
was du willst! Ich habe dafür keine Zeit.«

Ich habe ein Informationsblatt für Neuzugänge erhal-
ten, das ich aus Langeweile studiere. Diese JVA ist wahr-
lich kein Ort zum Sein. Ein paar Details: TV-Gerät, Kühl-
schrank und Strom sind in der Miete teurer als in Leipzig,
telefonieren darf man pro Woche nur ı5 Minuten, der
Tausch von Gegenständen in der Kleider- und Material-
kammer erfolgt nur an einem Tag pro Woche, Aufschluß,
bzw. Korridor-»Freizeit« gibt es nur eine Stunde pro Tag,
und duschen darf man nur zweimal pro Woche für jeweils
neun Minuten.

Hier scheint es auch keine Gefangenenbücherei zu geben,
sondern nur »eine kleine Bücherauswahl«. Auch bei der

11

1
Gefangene nur e e zwei Wochen Marmela

IN LUALL ALN A1LCAL

Margarine nur einmal pro Monat. Dagegen erhält man hier
auch Müsli ausgeteilt, was es in Leipzig nicht gibt.

117

Zu den Vorteilen zählt, daß man seine Wäsche nach
Bedarf zum Waschen geben kann und daß einmal im Monat
ein Friseur in die Anstalt kommt. Ob dieser kostenlos wäre,
weiß ich nicht zu sagen, aber Preise konnte ich nicht lesen,
also nehme ich es an. Neben einigen Angeboten wie Sport-
oder Spielgruppen gibt es in der JVA Karlsruhe auch einen
Kirchenchor. Ich habe den Brief mit den Bildern von meiner
Frau und meiner Tochter mitgenommen und schaue sie mir
gerade an. Ich vermisse die beiden so, das läßt sich kaum in
Worte fassen.

Ich liege in dem zu kurzen Bett und denke über den mor-
gigen Tag nach. Wird der Alptraum morgen enden? Die Ver-
nunft und Zuversicht sagen »Ja«, doch die Erfahrungen der
letzten Monate sprechen eine andere Sprache. Ich komme
nicht zur Ruhe und schlafe wohl erst nach Mitternacht.

Am Donnerstag fliegt die Zellentür auf, das Licht geht
an, und ich fühle mich wie mit dem Spaten geweckt. Der
Rumäne springt sofort nach vorne, um sein Frühstück und
heißes Wasser für Tee einzusammeln. Ich werde gerufen
und sage reflexartig, daß ich zum Frühstück nichts essen
möchte. Aber: Ich solle mir ein Handtuch schnappen um zu
duschen.

Ich tue also wie mir geheißen, greife zu einem Tuch und
folge der Wache. Wir gehen eine ganze Strecke den runden
Korridor entlang, sodaß ich glaube, es gibt pro Etage nur
eine Naßzelle. Von der Decke bröckelt der Putz. Die Hand
muß ich ununterbrochen auf der Taste halten, weil anson-
sten nach Sekunden das Wasser aufhört zu fließen.

Ich beeile mich, aber die Wache wird schon unruhig, also
beschleunige ich weiter, trockne mich ab, kleide mich neu an
und wackele unter Aufsicht zurück zur Zelle. Es ist 7:00 Uhr,
ich werde wohl in einer Stunde abgeholt. Ich packe meine
Sachen zusammen und helfe in der Zwischenzeit noch

118

dem Rumänen bei dem Ausfüllen einer Telefonerlaubnis
und eines »Taschengeldantrages« (für mittellose Gefan-
gene). Wir probieren uns noch kurz an einem Gespräch
über unsere Kinder. Seine sind, soweit ich es richtig gedeu-
tet habe, elf und 15. Aber schon fliegt die Tür erneut auf, und
ich werde von einer Wache abgeholt. Wir verabschieden
uns, und die Zellentür zu dem kleinen Loch wird verschlos-
sen — ich wünsche Dir alles Gute!

Ich muß wieder an der Wachstube warten, erhalte ein
Verpflegungspaket und Jacke sowie Mütze und ab geht es,
durch den Innenhof zur Schleuse, wo der Transporter von
gestern schon wieder (oder immer noch?) bereitsteht. Mir
wird wieder der Handschellengürtel angelegt, im Fahrzeug
erhalte ich die Fußfesseln und los geht's — mit Blaulicht und
Sirene (wichtig!).

Nach einer kurzen Fahrt erreichen wir den Bundesge-
richtshof, eine überraschend nichtssagende Anlage mit Plat-
tenbauten. Es ist das Ausweichquartier, der eigentliche BGH
wird gerade renoviert. Ich werde bis vor die Tür eines der
Gebäude gefahren und muß zunächst eine Weile warten, da
meine Sicherheitsleute erst in das Gebäude einrücken und
wahrscheinlich die Gänge nach Sympathisanten absuchen.

Ich darf letztlich das Fahrzeug verlassen und werde von
meinen vier Mitfahrern in den Keller verschleppt, der im
Grunde ganz genauso aussieht wie der Keller der mei-
sten größeren Wohnblöcke: weiße Wände, offene Rohrlei-
tungen — nur die obligatorischen, an eine Wand gelehnten
Fahrräder fehlen zu diesem Bild.

Ein größerer Vorraum nimmt uns auf, in ihm stehen ein

N ALALNZ Led AA

tisch stehen. Noch nicht einmal natürliches Licht gibt es,
nur direkt über der Tür ist eine Lampe, die gelbliches Licht

119

abgibt und den Raum dadurch noch dunkler wirken läßt. In
diesen kleinen Raum werde ich gebracht und entkettet. Die
Tür wird hinter mir geschlossen, und ich bin allein. Ich gehe
auf und ab und durchdenke im Kopf bereits die Verhand-
lung. Was wird wohl die Gegenseite vorbringen wollen?
Aufgeregt bin ich nicht, aber ich fühle mich etwas kalt.

Gar nicht viel später darf ich die Zelle verlassen, und
mein Anwalt steht im Raum. Die Wachleute stellen sich vor
die Tür, und ich darf erstmals seit fast vier Monaten einem
Menschen, der auf meiner Seite steht, ohne eine Trenn-
scheibe die Hand reichen. Wir setzen uns und besprechen
nochmals kurz das, was kommt, doch im Grunde steht alles
zum besten, und nicht lange später geht es zum Verhand-
lungsraum. Für den Weg werde ich erneut in Ketten gelegt.

Mein Anwalt macht sich unbehelligt auf den Weg zum
Verhandlungsraum, der sich im ersten Stock befindet. Ich
folge mit meiner Leibgarde. Auf dem Korridor verstreut ste-
hen die schwerbewaffneten und sturmbehaubten Typen und
blicken finster drein.

Wir betreten einen länglichen Raum. Es stehen darin drei
Tische, von denen einer von Richterin und Protokollantin
bevölkert wird. Die beiden anderen bilden die Arme eines
»U«. Mein Anwalt hat bereits Platz genommen, auf der
Gegenseite sitzen zwei Männer. Ich werde in Ketten in den
Raum geführt und umständlich von meinen Fesseln befreit.
Während dieser Prozedur muß ich an einen Nachrichten-
bericht von vor wenigen Tagen denken, als eine Linksex-
tremistin in Ungarn vor Gericht gebracht wurde. Oh, was
haben sich die Qualitätsmedien nicht über den ungarischen
Staat aufgeregt, und daß das Vorführen in Handschellen
eine Form der Stigmatisierung sei. Ihr ungarischen Justiz-
beamten: Kommt nach Karlsruhe und lernt vom deutschen
Rechtsstaat!

120

Ich darf endlich neben meinem Verteidiger platznehmen.
Die Richterin begrüßt alle und stellt die Anwesenden vor.
Sie selbst vertritt die eigentliche Haftrichterin, ihr zur Seite
sitzt die Justizangestellte, welche bisher alle Schreiben vom
Gericht unterzeichnet hatte. Dann sitzen da noch der (wie ich
annehme) verfahrensführende Staatsanwalt und sein Helfer.
An der offenen Seite des »U« sitzen zwei BKA-Beamte und
zwei aus meiner persönlichen Aufpassertruppe.

Die Verhandlung dauert von neun bis halb zwei, mit
einer kurzen Pause. Die meiste Zeit rede ich allein. Ich stelle
mich umfassend vor, meinen privaten, beruflichen und poli-
tischen Werdegang, und als ich im Jahre 2023 angelangt bin,
hat jeder der Anwesenden ein vollumfängliches Bild von
mir als Person. Jedem vernünftigen Menschen mußte spä-
testens jetzt klar werden, daß selbst, wenn man meine poli-
tische Einstellung nicht leiden mag — daß ich neben mei-
nem umfangreichen persönlichen Hausstand mit Haus und
Tieren, Wiesen und Wald, meiner Eignung (hoffentlich) als
Ehemann und meiner väterlichen Aufgabe, der Mitglied-
schaft in mehreren Vereinen und zahlreichen Ehrenämtern
und politischen Betätigungsfeldern, ganz zu schweigen von
meiner Firma und Dozententätigkeit, gar keine zeitliche
Möglichkeit hätte haben können, mich an einer Terrororga-
nisation zu beteiligen.

Kurz gesagt: Selbst wenn ich derartige Ziele verfolgt
hätte, die meinem gesamten Wesen völlig zuwiderstreben,
hätte ich schlichtweg gar nicht die Zeit gehabt, ihnen nach-
zugehen. Meine Freizeit war in dieser Zeit derart knapp, daß
es unserer Freundesgruppe nur einmal pro Jahr möglich war,
eine ausgedehntere Wanderung über mehrere Tage durch-

führon

a)
1ULLLCOLL

..
11 | EAS -
u

ZU KONNCNH.
Oh, da hatte ich ja was gesagt: Wanderungen — und auch
noch mit einem Rucksack?! Sofort war der Staatsanwalt

121

beim Stift und wollte alle Namen der Mitwanderer wissen,
die ich ihm bereitwillig gab, denn ich habe nichts zu verber-
gen und soweit ich informiert bin, sollte das wandern noch
immer erlaubt sein.

Ob unsere Wanderung zu einem gewissen Neonazi füh-
ren sollte, war eine Frage. Ich schaue den Mann nur ver-
ständnislos an. Er wiederholt den Namen — ich habe ihn
noch nie gehort. Er nennt jemand anderen, der mir ebenso
völlig unbekannt ist. Was fiir seltsame Fragen!

Ich schildere umfangreich Ablauf und Inhalt der zwei
Treffen im Wald, bei denen wir Inhalte aus dem Pfadfin-
dergrundkurs thematisierten und am Abend Linsenein-
topf aßen und einen über den Durst tranken. Auch hierzu
werden nutzlose Fragen gestellt. Die Seite des Generalbun-
desanwalts scheint von meinen äußerst detaillierten Schil-
derungen vollig ungeriihrt zu sein, dabei leiste ich fur sie
mal eben den wesentlichen Teil ihrer Ermittlungsarbeit und
versuche mein moglichstes, um den eklatanten Irrtum aus
dem Weg zu raumen, es seien militarische Ubungen für den
Kriegsfall gewesen.

Nachdem das alles besprochen ist, legt die Bundes-
anwaltschaft ihre Ermittlungsergebnisse der letzten vier
Monate vor: zwei Zettel mit zwei Bruchsticken von
WhatsApp-Chatverlaufen, von denen einer aus dem Jahre
2016 stammt.

Ich scherze nicht. Ich weiß zu diesem Zeitpunkt noch
nicht, daß das tatsächlich alles ist. Mich hatte es nicht
gewundert, wenn noch diese oder jene Unterhaltung her-
angezogen worden ware, irgend etwas aus der politischen
Debatte, oder was weiß ich. Hätte ich gleich gewußt, daß
nicht mehr vorliegt, dann hatte ich den Staatsanwalt aus-
gelacht; frei und offen, mitten in sein Gesicht. Er, der sich
besonders wichtig vorkommt, stellt einige unntitze Fragen.

122

Immer dann, wenn von einer Seite ein gewisser Wortblock
vorgebracht wurde, unterbricht die Richterin und diktiert,
was zu Protokoll gegeben werden soll.

Nachdem zum Schluß noch kurz auf meinen Kontakt zu
diesem und jenem Mitbeschuldigten eingegangen wurde,
endet die Verhandlung abrupt. Die Richterin erfragt die
Schlußanträge. Mein Anwalt erbittet Aufhebung des Haft-
befehls, der Staatsanwalt dessen Beibehaltung. Ich schüttele
nur mit dem Kopf. Es ist mir völlig schleierhaft, wie er derar-
tig ideologisch verkrampft sein kann — unvorstellbar. Schon
während der Verhandlung warf er immer wieder unpassende
Kommentare ein, mit denen er anscheinend versuchte, mich
zu beleidigen: teilte mir mit, ich solle nichts »vom Pferd«
erzählen und versäumte es nicht, mir mehrfach eine Nähe
zum NS zu unterstellen, die er völlig aus der Luft griff und es
zu keiner Zeit für nötig hielt, das zu beweisen.

An einem Punkt der Verhandlung reichte es mir und ich
sagte: »Was bringen Ihnen diese ständigen Unterstellun-
gen? Ich finde das absolut nicht zum Lachen.«

Darauf antwortete er lakonisch: »Ja, ich auch nicht.«

»Na, dann unterlassen Sie ab sofort endlich diese unsäg-
lichen Kommentare, und ich verbitte es mir, daß Sie mir
weiterhin so unverfroren derlei Gedankengut unterstellen! «

Das war die einzige Stelle, an welcher die Richterin
schlichtend eingriff, leider ohne sich genötigt zu sehen,
meine Aussage zu Protokoll zu nehmen. Sie selbst schien
jedenfalls nur Interesse am Protokoll zu haben. Inhaltliche
Fragen stellte sie keine.

Als Schlußwort teilt die Richterin noch mit, daß sie
bereits morgen ihre Entscheidung mitteilen wolle. Der
Anwalt und ich schauen uns an, denn das erscheint uns
sehr schnell, aber was das bedeutet, bleibt unklar. Meine
Zeit ist jedenfalls gekommen, und ich verabschiede mich

123

von meinem Verteidiger, werde wieder in Ketten gelegt und
unter voller Bewachung abtransportiert.

Bei Beginn des Rückweges frage ich die beiden hinter
mir sitzenden Wachen, ob sie denken, daß ich freikomme.
Einer sagt, ich hätte es nicht besser machen können, als ich
getan habe, und ich brauche kein schlechtes Gewissen zu
haben, aber er habe in seiner jahrelangen Dienstzeit noch
nie erlebt, daß eine Haftprüfung am BGH erfolgreich gewe-
sen wäre.

Ich bin fest von meiner Freilassung überzeugt. Neben
meiner eigenen umfassenden Darstellung und dem nicht
existenten Ermittlungsergebnis der Gegenseite ist ja auch
der dringende Tatverdacht gar nicht gegeben, geschweige
denn auch nur ansatzweise ausreichende Anhaltspunkte,
die den Vorwurf einer Mitgliedschaft stützen könnten. Bes-
ser kann es überhaupt nicht stehen.

Auf der Rückfahrt denke ich lange über die Verhand-
lung nach. Mir fallen immer mehr Punkte aus dem Haft-
befehl ein, zu denen überhaupt keine Fragen gestellt wur-
den. Jetzt wäre doch die Gelegenheit dazu gewesen, aber
anscheinend interessiert es noch nicht einmal die Staats-
anwaltschaft selbst. Über diesen Gedanken werde ich müde
und schließe die Augen. So entgeht mir, daß wir beinahe
einen Unfall gebaut hätten. Meine Wachleute haben pani-
sche Angst davor, daß wir stehenbleiben oder auch nur ins
Schrittempo fallen könnten. Als sich vorn ein Stau abzeich-
net, wechseln sie in letzter Sekunde die Fahrspur und neh-
men eine Ausfahrt. Dabei kollidieren sie beinahe mit einem
LKW. Ich schrecke auf, als ein hinter mir sitzender Beamter
»Das war knapp!« sagt.

Wir machen in der Polizeiwache von Bayreuth wieder
einen kurzen Zwischenstop. Das wenige, daß ich von der
Stadt sehe, regt mich dazu an, mir die Gegend mal in einem

124

Urlaub genauer anzuschauen. Der Pensionsmutter werde ich
dann auf die Frage hin, wie ich auf Bayreuth kam, sagen kön-
nen: » Durch meine Zeit im Gefängnis.« Eigentlich bekloppt.

Auf dem weiteren Weg nach Leipzig zeigt sich ein voll-
kommener Sonnenuntergang, den ich mir voller Verlangen
ansehe und immer dann tief betrübt bin, wenn eine garstige
Wolke sich vor das eigentlich so alltagliche Naturschauspiel
drangt, welches ich nun seit bald sechs Wochen nicht mehr
sehen durfte.

Zurück in Leipzig sehne ich mich schon fast nach meiner
gemütlichen Zelle (im Vergleich zu Karlsruhe ist diese Ein-
stellung vermutlich verständlich).

Vor dem Tor müssen wir eine Weile warten, dann fah-
ren wir endlich ein und lassen die zwei Begleittransporter
außerhalb der Mauern. Ich bin sehr erleichtert, daß diese
Typen außer Sichtweite sind. Erst jetzt, nachdem ich nicht
mehr in ihrem Zugriffsbereich bin, merke ich, daß ich tat-
sächlich Angst vor den Maskierten habe. Wenn ich ihnen
begegne, fällt es mir gar nicht recht auf, aber die Erleichte-
rung, wenn sie wieder »weg« sind, spricht für sich.

Erstaunlich unproblematisch werde ich von einer ganz
lieben Wachfrau, die mich bereits kennt, empfangen und
ohne Durchsicht und Leibesvisitation auf meine Station
verbracht. Natürlich nicht ohne sich die neuesten Entwick-
lungen in meinem Fall aus erster Hand zu verschaffen. In
meiner Zelle kleide ich mich frisch an und koche mir einen
Tee. Ein Abendessen habe ich heute nicht erhalten, aber ich
habe gar keinen Hunger, trinke nur meinen Tee und fühle
mich ziemlich fertig. 20:00 Uhr schlafe ich bereits.

Freitag — Ich wache in der festen Gewißheit auf, daß ich
meine letzte Nacht im Gefängnis verbracht habe. Beim
Aufschluß werde ich von anderen Häftlingen ausgefragt.

125

Wir versammeln uns in einer Vier-Mann-Zelle, in der aus
Neugier etwa zehn Mitgefangene zusammenkommen. Ich
berichte also alles Bemerkenswerte aus den letzten beiden
Tagen, insbesondere von den nicht vorhandenen Ermitt-
lungsergebnissen des Generalbundesanwalts. Dieser
Umstand, das gänzliche Fehlen von Fakten, die den Tatvor-
wurf erhärten könnten, läßt auch alle anderen zu der Ansicht
gelangen, der Bescheid müsse positiv ausfallen. Sie berichten
aus ihren eigenen Verfahren oder von Gehörtem und sagen
einhellig, daß die Staatsanwaltschaft mehr hätte vorlegen
müssen. Später holt mich der Psychologe zu einem Gespräch
ab. Er interessiert sich für die Haftprüfung, und ich berichte
ihm in der Kurzfassung. Auch ihm gegenüber vertrete ich
klar die Auffassung, daß mein Aufenthalt im Gefängnis ein
Ende hat.

Er fragt mich, was ich täte, wenn ein negativer Bescheid
kommt, woraufhin ich erwidere: »Ich kann mir kaum vorstel-
len, daß sich das Gericht derartig die Blöße geben wird, einer
nicht begründbaren Hypothese des Generalbundesanwalts
weiterhin blindlings Folge zu leisten. Es wäre entlarvend.«

Zurück in meiner Zelle überlege ich lange, ob ich bereits
meine Sachen zusammenräumen soll, aber dazu bekäme ich
schon noch Gelegenheit, deshalb lasse ich das und schaue
mir derweil die Bilder von zu Hause, meiner Frau und mei-
ner Tochter an, die ich oberhalb meines Schreibtisches ange-
klebt habe. Ich träume schon davon, wie ich heute Abend
endlich wieder daheim schlafen werde und wie sich alles
wie ein seltsamer Traum anfühlen wird, wie ein Alp, der von
einem gewichen ist. Ich werde es gar nicht recht begreifen
können, wenn ich wieder meine Frau und mein Kind in den
Arm schließen kann und wie durch Zauberei und mit der
Kraft eines Pinselstriches nichts mehr übrig bleibt von dem
staatsgefährdenden »Austausch geheimer Informationen«,

126

den sich der Generalbundesanwalt in seiner gefährlichen
Phantasie zusammenreimte.

Es klappert erneut an meiner Zellentür und wer steht
diesmal davor? Der Abteilungsleiter! Jetzt ist es soweit!
Leider geht es wieder nicht um meine Entlassung, sondern
auch er will nur wissen, wie die Haftprüfung verlief, also
erzähle ich wieder von den Begebenheiten. Mit dem Abtei-
lungsleiter spricht ein Häftling in aller Regel relativ selten,
und so werden direkt meine schriftlichen Anliegen der letz-
ten Wochen abgearbeitet, für die ich wenig Interesse habe,
denn was gehen sie mich jetzt noch an?

Zuletzt spricht er mit mir noch über meinen Haftbericht
und belehrt mich darüber, daß ich keine sicherheitsrelevanten
Dinge nach außen tragen solle. Ein Beispiel ist, daß ich nicht
die Anordnung von Überwachungskameras preisgeben dürfe.
Diese Dinge interessierten mich weniger, sage ich. Jedenfalls
werde ich darauf hingewiesen, daß die Anstaltsleitung mei-
nen Bericht mit großem Interesse lese. Bei möglicher Über-
schreitung einer Sicherheitsgrenze, insbesondere beim Nie-
derschreiben von Namen, könnte ich mit einer Anzeige durch
den Freistaat rechnen, welches aber niemand wolle.

Ich versichere ihm, daß mir nichts ferner läge als den
Zorn des Staates auf mich zu ziehen — die Paradoxie fällt
mir erst später auf. Langsam, quälend langsam verstreicht
der Tag. 13:45 Uhr rufe ich beim Anwalt an — und soll 14:45
Uhr erneut anrufen. Das tue ich dann auch, aber erneut:
kein Lebenszeichen vom BGH.

Wahrend ich noch warte, sehe ich mit einigen anderen
im Fernsehen die Neuigkeit, daß ein [S-Terrorist vor sei-
ner Verhandlung freikommt und im betreffenden Ort alle
Anwohner in hellem Aufruhr sind und aus Angst nur noch
in Gruppen unterwegs sind. So verstreicht im Warten der
Tag. Vielen Dank, liebes Gericht.

127

Sonnabend und Sonntag — Ein bißchen zweifle ich schon an
meinem Verstand. Ich bin mir wirklich sicher, daß die Rich-
terin sagte, sie wolle am Freitag eine Entscheidung treffen —
ich hatte auch mit dem Anwalt explizit darüber nochmal
gesprochen. Es ist zwar nicht ausgeschlossen, daß ein Häft-
ling auch am Wochenende freigelassen wird, auf richterliche
Anordnung, aber ungewöhnlich wäre es doch. Ist es nun ein
gutes oder ein schlechtes Zeichen, daß es so lange dauert?

Das Wochenende bringt keine Entscheidung. Ich bin
noch völlig ausgelaugt und tue im Grunde gar nichts wei-
ter außer schlafen und essen. Die fehlende Entscheidung
nagt an mir, ich kann mir keinen Reim darauf machen ... So
endet Woche 17.

119. BIS 125. TAG — ABGELEHNT! — 3. BIS 9. MÄRZ

Montag — Der erste Tag der neuen Woche besteht wie-
derum aus unertraglichem Warten auf eine Entscheidung
des Gerichtes. Noch immer ist es völlig offen, ob diese uner-
wartete Verzogerung vorteilhaft oder nachteilig zu deuten
ist. Das Telefonat mit dem Anwalt ist, wie ich erwartet hatte,
ebenfalls frei von neuen Erkenntnissen. Ich erfahre nur, daß
meine Frau immer wieder bei ihm anruft, um etwas zu erfah-
ren. Mich zerreißt diese Warterei beinahe. Welche Antwort
werde ich erhalten? Ich kann mir einen negativen Bescheid
tatsachlich kaum vorstellen. Es ware mir ganzlich schlei-
erhaft, auf welche krude Art und Weise eine Begriindung
zur weiteren Inhaftierung erfolgen sollte. Aber womöglich
erwarte ich vom deutschen Rechtsstaat noch immer zu viel ...

128

Dienstag — Diese Warterei ist kaum auszuhalten! Die ande-
ren Häftlinge werden zusehends nervös, ist doch fast jeder
auf meinem Flügel äußerst an der richterlichen Entschei-
dung interessiert. Arglos, frei von Häme fragen sie mich
alle, ob ich schon etwas Neues wisse, doch mir mangelt es
so langsam an genügender Gelassenheit, ohne böse Worte
zu reagieren.

Um 11:30 Uhr habe ich das wöchentliche Telefonat mit
meiner Frau, und sie läßt gleich zu Beginn die Bombe plat-
zen: Sie haben den Antrag tatsächlich abgelehnt! Ich finde
keine Worte — zumindest keine freundlichen ... Ich bin der-
art in Rage, daß sich der Spitzel vom BKA, der die Telefo-
nate mithort, genotigt sieht, einzugreifen und mich zur
Ordnung zu rufen. Ja leck mich doch am Arsch (wiirde Goe-
thes Titelfigur Gotz von Berlichingen sagen)! Leben wir
denn in einem Land, in dem jeder tun und lassen kann, was
ihm gerade gefallt?! Hat denn eine Richterin, die einen sol-
chen Entschluß fällt, gar keine Skrupel? Was steht da in
der Begründung? Es ist zum Verzweifeln. Jeder Hanswurst
kann hier Jugendliche vergewaltigen, und willst du jeman-
den abstechen, dann nimm dir fiir die nachsten vier Wochen
nichts vor, aber danach wirst du wieder freigelassen. Willst
du Deutschland durch Wort und Tat in den Dreck ziehen?
Immer zu; wenn du Glück hast, hilft sogar eine Regierungs-
partei dabei! Aber wehe, du bist ein Patriot und in der poli-
tischen Opposition organisiert. Dann kannst du dich auf
lange Haftstrafen gefaßt machen! In manch anderem Land
finden wir das zwar verkehrt, weil wir da den Kurs der
Opposition eher schatzen als denjenigen der Regierung,

aber bei uns ist die Seite das Problem, die nicht regierungs-
treu ist — welch eine Heuchelei!

Direkt im Anschluß rufe ich den Anwalt an und frage bei
ihm nach, was in der Begriindung zur Ablehnung steht. Ich

129

kann ihn durch die Leitung mit den Schultern zucken sehen.
Er sagt: »Kurz zusammengefaßt hält die Richterin Ihre Aus-
führungen und Einlassungen für nicht glaubhaft. Ansonsten
wurde eben das wiederholt, was auch bisher gesagt wurde.«

Na großartig — »nicht glaubhaft«. Wenn das, was ich zu
sagen habe, nicht glaubhaft sei, dann frage ich mich, warum
der Oberstaatsanwalt so eifrig mitgeschrieben hat, als ich
unseren Zelttag beschrieben hatte. Was für eine erbärmli-
che Maskerade: unfähig dazu, Belege für die völlig haltlo-
sen Vorwürfe zu finden, wird sich in leeren Behauptungen
ergangen und es »könnte«, oder man »vermutet«.

Der Anwalt umreißt kurz die dargelegten Punkte. Auf
das vorgebrachte Argument unserer Seite, nämlich, daß der
Tatbestand der »Mitgliedschaft« in keiner Weise begriin-
det werden kann, ebenso weder ein Beleg noch ein noch so
entferntester Anhaltspunkt dafür vorliegt, daß ich in irgen-
deiner Art und Weise die Begehung »schwerer Straftaten«
geplant oder auch nur von solchen Plänen anderer gewußt
hätte, ging die Richterin gar nicht erst ein. Warum auch,
denn schließlich handelt es sich lediglich um die zentralsten
Fragen des gesamten Verfahrens!

Wir beenden das Telefonat, und ich will mich eigentlich
auf dem schnellsten Weg in die Einsamkeit meiner Zelle
begeben, da kommt der Psychologe um die Ecke gebogen
und will mit mir ein Gespräch führen, weil er von der
Ablehnung erfahren hatte. Ich kann den Mann gut leiden,
aber er soll mich jetzt mal in Ruhe lassen — vergeblich. Es
sei schließlich seine Aufgabe, in solchen Situationen fiir die
Häftlinge da zu sein. Das läßt sich kaum von der Hand wei-
sen. Nicht einmal alleine sein darf ich, wenn ich das will. Ich
wurde wirklich zum allerletzten Dreck reduziert.

»Wie geht es Ihnen?« Tja, wie geht es einem, der sein
Land und den Staat, der dieses beherrscht, lieben will und

130

dessen Zuneigung immer härter auf die Probe gestellt wird?
Es scheint ja geradezu, als wollten mir Staatsanwaltschaft
und Gericht klarmachen, daß der legale Weg, der Weg des
Rechtes und der Ordnung, für Gewürm wie mich nicht
zur Verfügung steht, sondern nur für jene, die »Kontakte«
haben. Ich will gar nicht wissen, welche korrupten Machen-
schaften in meinem Verfahren federführend sind. Ich will
mit dem Psychologen nicht reden und gebe ihm nur sarka-
stische Antworten, oder gar keine. Er läßt mich bald in Frie-
den und ich darf endlich in meine Zelle — hurra!

Verzweifelt bin ich nicht, nur maßlos enttäuscht. Und
traurig, traurig, weil es scheint, daß ich bis zu einer Entschei-
dung noch eine ganze Menge von der Lebenszeit meiner
Tochter und meiner Frau verpassen werde. Immerhin bleibt
uns noch der Raum mit der Trennscheibe ... für eine Stunde
in der Woche. Wie soll ein normaler Mensch solches Unrecht
ertragen? Wer soll gegen solches Unrecht ankommen?
Mittwoch — Heute erhalte ich nun endlich den Schrift-
satz des Gerichtes. Zum Lachen fehlt mir derzeit leider die
Distanz, aber in einigen Jahren werde ich mich im Kreise
meiner Familie wahrscheinlich köstlich über diese Anhäu-
fung von Blödsinn amüsieren. Um nur einiges zu benennen
(alles wäre kaum möglich): Es läge nach den Ermittlungs-
ergebnissen fern, daß ich ein normales Interesse an »Wald,
Biwak, Zelten, Wandern, Survival und Camping« hätte. Ja,
wahrscheinlich habe ich alle Aktivitäten der letzten fünf-
zehn Jahre zielstrebig auf den Aufbau einer Terrorgruppe
ausgerichtet ... Ich habe doch tatsächlich Unterricht in der
Verwendung eines Kompasses erteilt. »Bereits der (sic!) bei
den Übungen vermittelte Trainingsinhalte, wie die Bewe-
gung und Orientierung im Wald, die Märsche mit Gepäck,
(...) und das Kampieren im Wald, weisen darauf hin, daß es
um die Vermittlung militärischer Inhalte ging.« All jene, die

131

gerne zelten gehen, dürfen sich durch den Bundesgerichts-
hof als belehrt betrachten! Wandern darf man zwar gerade
noch, aber wehe, man trägt einen Rucksack und versucht
sich zu orientieren.

Dann findet ein kurzer Exkurs zu einem gewissen Buch
statt, dafS wohl als Anleitung für den Kleinkrieg dienen
soll und Verwendung gefunden habe (wenige Tage spä-
ter erhalte ich hierzu Aktenauszüge, in welchen sich ein
Beamter des BKA mit diesem ominösen Buch auseinan-
dersetzen durfte. Dessen Einschätzung, daß es doch sehr
unwahrscheinlich anmutet, daß dieses Buch als Blaupause
Verwendung gefunden haben soll, schien die Richterin nicht
weiter zu interessieren.). Beim Haftprüfungstermin habe
ich wahrheitsgetreu angegeben, daß ich ein einziges Mal
beim Hauptbeschuldigten daheim gewesen bin. Das war für
die Richterin hinreichend, um von »regelmäßigem Kontakt«
zu sprechen.

Der Rest des Schreibens ist mit nichts genauem und
Worthülsen ausgefüllt, wie etwa: »hohe Wahrscheinlich-
keit«, »liegt fern«, »fernliegend«, »hochwahrscheinlich«.
Von den zwei Chatschnipseln, welche die Gesamtheit der
bisherigen Ermittlungen zu mir darstellen, wurde einer
gar nicht zum Gegenstand der Begründung gemacht, weil
anscheinend sogar die Richterin das Vorbringen eines kur-
zen Chatverlaufes aus dem Jahre 2016 für zu vage hielt.
Ich frage mich ehrlich, ob das Verfassen von Beschlüssen
aufgrund bestimmter Datenlagen zum Teil des Studiums
gehört. »Hochwahrscheinlich« aber nicht, denn dann hätte
jemand seinen Abschluß nicht erhalten.

»Was kann der Mensch ausrichten, gegen solch toll-
kühne Bosheit?« Das oder etwas ähnliches sagte Theoden
von Rohan im Epos Der Herr der Ringe, als Helms Klamm
zu fallen schien. Leider fehlen mir sowohl Brünne als auch

132

Schlachtroß, um bei epischer Filmmusik durch die Gassen
der Festung zu reiten und den Sieg für die gute Sache zu
erringen. Ich kann eben nur auf meine Schreibmaschine
einhacken und mir derweil die mächtig bewegende Musik

vorstellen.

Donnerstag — Das war genug Negatives für die Seele in den
letzten Tagen. Heute freue ich mich auf den Besuch meiner
Familie, die ganze drei Stunden bei mir sein darf. Eigentlich
ist es unfaßbar, daß selbst diese Zusage von JVA und BKA
an organisatorischen Gebrechen scheitert, denn tatsäch-
lich werde ich nach einer Stunde des Besuches abgeholt, in
meine Zelle verbracht und eine knappe Stunde später wieder
in den Besuchsblock gebracht. Somit wurden aus drei Stun-
den zwei — mit einer Stunde Unterbrechung. Was das genau
sollte, kann ich nicht erklaren. Vielleicht aus der Sorge um
mich, daß ich so viel Zeit mit meinen Lieben nicht ertragen
könnte? Ich weiß es nicht. Aber trotz all dem unterhalten
wir uns ganz gut und haben keine schlechte Stimmung. Wir
sind von der Zuversicht erfüllt, daß letztlich ein vernunfti-
ges Ergebnis herauskommen wird.

Ich erhalte wieder viele Grüße von draußen, und wir unter-
halten uns über einen allzu frechen Artikel der SPD-horigen
Leipziger Volkszeitung, und auf welche Weise sich gegen die-
sen vorgehen ließe. Ich glaube, es muß die Schmierfinken
mancher Zeitungen ganz gewaltig ärgern, daß es von mir
nur sympathische Ablichtungen gibt.

Ich erzähle beim Besuch eigentlich alles das, was ich in
den letzten Tagen niedergeschrieben habe und erhalte im
Austausch dafür wesentlich erquickendere Erzählungen von
Daheim oder den Abenteuern meiner Tochter. Die Kleine
steuert jetzt schon meist ohne fremde Hilfe durch den klei-
nen Raum mit der Trennscheibe und verteilt ihre kleinen

133

Holztiere. Und viel zu schnell ist dieser armselige Ver-
such, das Gefühl, eine »normale« Familie zu sein, für diese
Woche wieder vorbei.

Weil ich ja nun wahrscheinlich doch noch ein paar Tage
in meinem neuen Heim verleben werde, schreibe ich für
den Nachmittagsaufschluß direkt nochmal einen Antrag, ob
ich vielleicht ab April in der Gefängnisbücherei tätig wer-
den könnte — völlig egal, in welcher Art und Weise. Ich
hatte schon einmal festgestellt, daß die Bücherlisten teil-
weise unvollständig sind und etlichen Büchern der kurze
Klappentext fehlt, um als Häftling die richtige Wahlent-
scheidung treffen zu können. Das wäre genau meine Auf-
gabe. Gemeinsam mit einem weiteren Häftling meiner Sta-
tion mache ich mich in der weiteren Zeit des Aufschlusses
auf den Weg, endlich mal einen dritten möglichen Mitspie-
ler für Skat zu finden, damit wir nicht mehr alleine von der
Gunst des Psychologen abhängen. Wir werden nach einer
Weile fündig und verabreden uns für den Folgetag. Nach
dem Aufschlufß haben wir sogar das Glück, daß der, von
dem wir soeben recht viel gesprochen hatten, vorbeikommt,
um uns beide zu einer Runde Kartenspielen abzuholen.

Später in meiner Zelle sehe ich, als es schon dunkel ist,
daß über der Dachkante des Hafthauses hinweg ein wun-
derbarer Sichelmond zum Vorschein gekommen ist. Dieses
sonst so alltägliche Naturschauspiel, auf das ich lange ver-
zichten mußte, schaue ich mir eine ganze Weile an, wäh-
rend das Licht ausgeschaltet bleibt. Genug Mond für heute;
ich muß weiter an meinem Tagebuch schreiben.

Freitag — Heutzutage halt sich auch keiner mehr an Abspra-
chen! In den Haftraumen gibt es zwar einen Schreibtisch,
aber nicht bei allen (eigentlich nur in den großen Zel-
len) einen zentralen Tisch, um den man sich herumsetzen

134

könnte. Daher organisieren wir für unser Skatspiel im Auf-
schluß eine klappbare Plastikkiste und zwei Eimer. Die
Eimer werden zum Turm geschichtet und die Kiste mit dem
Boden nach oben daraufgestellt. Derartig vorbereitet warten
wir auf den dritten Mitspieler und — er kommt nicht.

Sonnabend und Sonntag — Am Wochenende ist nur am
Vormittag für zwei Stunden Aufschluß, also mache ich mich
schnell auf den Weg, um den dritten Spieler zu finden, der
am Vortag nicht den Mut fand. Was genau ihn nun gestern
aufgehalten hatte, verstehe ich nicht recht, aber für böses
Blut ist hier drinnen zu wenig Platz, also Schwamm drüber
und Karten auf den Tisch. Die Zeit verfliegt beim Spielen
wie im Fluge und schon heißt es wieder: »Einschluß!«

126. BIS 132. TAG — SICH ABFINDEN — 10. BIS 16. MARZ

Montag — Am Montag früh bis 8:00 Uhr ausschlafen
zu dürfen, würden viele wahrscheinlich als das große Los
bezeichnen. Ja, man muß die Feste feiern wie sie fallen ...
Doch was würde ich dafür geben, daß endlich wieder früh
zum Start in die neue Woche der Wecker klingelt, um ein
Tagwerk einzulauten.

Die Eintonigkeit schafft mich. Es ist zwar nicht so, daß
ich nichts zu tun hatte — ich kann sogar einige ganz sinn-
volle Dinge zu Papier bringen, aber immer nur drinnen
in stickigen und verschimmelten Buden (keine Ubertrei-
bung) zu hocken, das ist kein Leben. Ich verstehe nicht,

wie einige andere das hier überleben. Es gibt Häftlinge, die

~ a a Au Sea viasan

weder lesen noch schreiben, die nicht musizieren, malen
oder Sport treiben, sondern den lieben langen Tag nur vor

135

der Flimmerkiste sitzen. Mein Ersuchen, in der Bücherei
arbeiten zu können, wurde — na? dreimal darf geraten wer-
den — natürlich abgelehnt. Die sächsische Staatsregierung
habe wohl in einem klugen Papier festgestellt, daß es sich
um einen hochempfindlichen Bereich handele, für den ich
viel zu gefährlich sei. Mein Einwand, ich könnte auch pfle-
geleicht in der Bücherei eingeschlossen werden, um Sortier-
aufgaben zu übernehmen, wurde niedergeschmettert.

Dienstag und Mittwoch — Wir haben zu dritt in der Zelle
Skat gespielt. Bei diesem Kartenspiel bin ich manchmal
doch so vertieft, daß ich mal kurz meine sinnlose Existenz
vergesse.

Zu Besuch kommen meine Frau und meine Tochter. Mein
Vater hält heute Aufsicht bei einer Theorieprüfung in der
Handwerkskammer. Da werde ich ein bißchen wehmütig,
denn zu diesem Anlaß hätte ich wahrscheinlich unter ande-
ren Umständen vorne gesessen und über die schwitzenden
Köpfe hinweggesehen. Ich wäre das erste Mal auf der ande-
ren Seite gewesen: Nicht Prüfling, sondern Prüfer. Aber das
sollte eben noch nicht sein ... Schade.

Meine Frau erzählt ein bißchen von der Welt da draußen,
die es wohl doch noch gibt, und ich erzähle von drinnen.
Keiner von uns beiden versteht so recht, was es mit der Welt
des anderen auf sich hat, aber das ist nicht so bedeutsam.
Die Gewißheit, daß hier und dort einer ist und sehnsüchtig
wartet, ist eine angenehme Beruhigung und Sicherheit.

Donnerstag — Heute erreichen mich per Post etwa zwei-
hundert Seiten zusätzliche Aktenteile vom Anwalt, durch
die ich mich durcharbeiten darf, um das Verfahren besser
verstehen zu können. Darunter sind die beiden Schnipsel,
die auch Gegenstand der mündlichen Haftprüfung waren.

136

An einer Stelle wird vorgebracht, daß mich einer meiner
Jungs aus meinem Heimatdorf spaßeshalber »Gruppen-
führer« nannte — einfach schockierend, oder?! Die weiteren
etwa einhundertneunzig Seiten betreffen (welch’ Überra-
schung) nicht mich, sondern dienen mehr dem Gesamt-
verständnis.

Auf fast einhundertsiebzig Seiten finde ich ein Wort-
protokoll von einem Treffen 2024, an dem ich selbst nicht
teilgenommen hatte, das aber von einer Vertrauensperson,
kurz VP, mitgeschnitten und deren Aufzeichnungen durch
ganz seltsame Irrwege erst zur Akte gelangten. So sprach
diese VP selbst nur Englisch und das Protokoll mußte erst
übersetzt werden, und die Zusammenfassung der VP war
dann auf Deutsch zu finden, obwohl sie gar kein Deutsch
sprechen konnte ... So richtig verstanden habe ich es nicht.
Ungemein erheiternd waren allerdings die kläglichen Ver-
suche manches BKA-Beamten, einfaches Umgangsenglisch
in unsere Sprache zu übersetzen. Jedenfalls: Diese Vertrau-
ensperson ist wahrscheinlich ein FBI-Agent, dessen Iden-
tität bis jetzt nicht richtig geklärt ist. Es handelt sich wohl
um einen jungen Amerikaner, der online mit dem Haupt-
beschuldigten Jörg S. in Kontakt getreten war, um mit ihm
und einigen Bekannten von Jörg S. in Deutschland ein
»Häuserkampf-Training« durchzuführen. Unklar ist, ob er
das selbst machte oder die Durchführung einem anderen
überließ.

Das hundertsiebzig Seiten lange Protokoll soll ein ganz
zentrales »Beweismittel« darstellen. Gewissermaßen sogar
den Anlaß für die Festnahmen! Aber von den schweren
Straftaten, die unter anderen auch mir zur Last gelegt wer-
den, findet sich — NICHTS!!! Immer ruhig bleiben. Ich mag
mich durchaus irren, und es gab noch andere Mitschnitte,
die ich erst später erhalten werde, aus denen das dann

137

hervorgegangen sein soll — kann ja noch sein. Sei's drum;
das frage ich bei nächster Gelegenheit den Anwalt.

Den Mitschnitt zweisprachig zu lesen, ist ziemlich lang-
wierig, und darüber vergeht der Abend des Tages. Als ich
fertig bin, habe ich kaum etwas erfahren. Ob diese Verfah-
rensakten auch fiir Jahre gesperrt werden, damit keiner spa-
ter diesen ganzen Quatsch in seiner vollen Pracht offenle-
gen kann? Es bleibt abzuwarten.

Freitag — Heute bin ich erstmals wieder beim Kreativ- und
Bastelkurs. Vor zwei Wochen war ich noch in Karlsruhe,
und letztens hatte ich keine Lust dazu. Im Rückblick ver-
geht die Zeit seltsamerweise immer ganz schnell. Ich gebe
mich wieder meiner Stickerei hin, aber die Pause macht sich
bemerkbar, und der Kreuzstich sieht deutlich unregelmafi-
ger aus. Zufrieden bin ich mit meiner Arbeit ohnehin nicht.
Dem ersten Gedanken, daß ich eine fertige Arbeit mal als
Geschenk verschicken kann, werde ich wohl nicht nachge-
hen konnen, denn dafiir gefallt es mir einfach nicht. Aber
mit mehr Ubung andert sich das vielleicht noch. In den rund
neunzig Minuten sind die Fortschritte jedoch äußerst gering.
Von der Sozialarbeiterin erfahre ich allerdings beim Sticken
etwas recht Interessantes, nämlich, daß es noch ein weite-
res Angebot zur Beschaftigung in der JVA gibt, von dem
ich noch nichts gehort hatte. Hier wird namlich eine modu-
lare Ausbildung zum Koch angeboten. Das klingt sehr ver-
ntinftig. Ein bißchen die eigenen Kochkiinste zu verfeinern
bzw. diese erst einmal zu schaffen, fände ich hervorragend.
Außerdem nehme ich an, daß das Schneiden von Gemüse
oder die Zubereitung von Soßen noch nicht so hochsicher-
heitsrelevant ist, daß ich daran wiederum nicht teilnehmen
dürfte. Direkt nachdem ich wieder auf der Station angelangt
bin, schreibe ich also den entsprechenden Antrag, um am

138

Kochkurs teilnehmen zu können. Ich darf gespannt bleiben,
wer dieses Mal ausreichende Kreativität aufbringen wird,
um mir dieses Rettungsseil wider die nervenzellenfressende
Langeweile erneut zerschneiden zu können.

Sonnabend und Sonntag — Schon am Freitag kündigte sich
für das Wochenende ein segensreiches, mildes Frühlings-
wetter an. Ich gehe ja nun unterhalb der Woche eher selten
auf den Hof. Aber nun lädt das schöne Wetter wirklich ein.

Als ich dann wieder bei dem Rentner sitze, mit dem ich
viel rede, weil er einerseits keinen Drogenhintergrund hat
(diese Häftlinge sind zwar großteils in Ordnung, aber oft
hektisch) und andererseits auf eine Vielzahl interessanter
Geschichten zurückgreifen kann, fällt mir ein, daß ich ihn
noch nie beim Hofgang gesehen habe. Das bestätigt er mir
und sagt, daß er dieses Jahr noch gar nicht auf dem Hof
gewesen ist und nur dann kurz draußen ist, wenn er in das
Besuchsgebäude gebracht wird.

»Aber« sagt er, »bei dem guten Wetter gehe ich am
Wochenende auch mal raus!«. Er steht am Sonnabend zu
seinem Wort, und gemeinsam mit einem Dritten gehen wir
unsere Runden und unterhalten uns. Dann setzen wir uns
ein bißchen in die Sonne, bevor wir am Ende der Stunde
wieder in die Zellen geräumt werden.

Am Sonntag, während des Vormittagsaufschlusses,
bin ich wieder bei ihm und frage, ob er heute wieder mit
nach draußen kommen wird. Das verneint er und berich-
tet mir, daß am Vortag offenbar die Wachen die Gelegen-
heit beim Schopfe gepackt haben und angesichts seiner
längeren Abwesenheit erst einmal seine Zelle durchsucht
haben. Alle seine Dokumente wurden durchwühlt, und die
Wachen gaben sich noch nicht einmal Mühe, das vor ihm
zu verbergen. Diverse Schreiben seines Anwaltes, die er mit

139

Pinnadeln an seinem Bücherregal befestigt hatte, wurden,
wahrscheinlich um sie bequemer lesen zu können, abgelöst
und anschließend durch ein neues Loch wieder angepinnt.

In einer leeren Butterdose hatte er allerhand kleinere
und größere Käfer und Larven gesammelt, welche es in den
Hafträumen teilweise ziemlich häufig gibt. Dieses Sammel-
surium haben ihm die Wachen aus unbekannten Gründen
entwendet.

Warum hat er die Käfer gesammelt? Warum macht einer
im Knast irgend etwas? Ich sammele Zigaretten, mein Zel-
lennachbar züchtet aus einem Paprikakern eine Pflanze, und
ein anderer sammelt eben Käfer. Hier hat man genug Zeit,
um auf dumme Ideen zu kommen.

Durchsucht werden unsere Zellen wohl immer mal wie-
der und anders, als man es aus Filmen kennt, müssen wir
bei den Durchsuchungen nicht mit dem Gesicht zur Wand
stehen oder vielleicht noch vor der Zellentür, neugierig das
Treiben der Beamten beobachtend. Hier zumindest finden
die Durchsuchungen nicht im Beisein des Häftlings statt,
und soweit nichts Verdächtiges aufgefunden wird auch
ohne, daß der jeweilige Häftling davon Kenntnis erlangt. Es
sei denn, er stellt die veränderte Anordnung seiner Gegen-
stände fest. Ob es bei mir bereits eine Durchsuchung gab,
weiß ich nicht. Ich habe es zumindest nicht mitbekommen.
Eigentlich verwunderlich, daß gerade bei Staatsfeind Nr. ı
nicht ständig die Bude umgeworfen wird ...

Die Schnüffeleien in seiner Zelle haben dem Rentner
jedenfalls zunächst den Hofgang vergällt, sodaß er drinnen
bleibt. Ich gehe zwar wieder nach draußen, aber ich denke
darüber noch eine ganze Weile nach. Im Gefängnis sind wir
Häftlinge wirklich eine sehr niedere Lebensform. So endet
Woche 19.

140

133. UND 139. TAG — VERSCHLEISS — 10. BIS 23. MARZ

Montag — Das Mittagessen am Vortag war eigentlich eine
ganz feine Sache. Es gab ein Hahnchenschnitzel mit Pilz-
soße und Kartoffeln, ziemlich lecker. Aber schon am Abend
erhalte ich die Quittung für den guten Geschmack. Mein
Magen bläht sich gewaltig, und ich habe elende Schmerzen.
Die Nacht hindurch weiß ich gar nicht recht, welche Kör-
peröffnung ich zuerst auf die Kloschüssel richten soll. Am
Montag geht es mir dementsprechend dreckig. Und wie das
so ist, wenn man Probleme im Magen-Darm-Bereich hat,
vermutet man zunächst auch die gleichnamige Erkrankung.
Ich schreibe also einen Zettel an den medizinischen Dienst,
daß sie mich mal kontrollieren mögen. Im Vormittagsauf-
schluß gehe ich dann noch ordentlich duschen, da ich in der
Nacht viel geschwitzt habe, und frage ein bißchen bei den
anderen herum. Da erfahre ich, daß es mehrere gibt, denen
es ähnlich erging wie mir. Doch von ihnen hatte keiner den
Arzt angerufen.

Es dauerte bei mir keine Stunde, da stehen auf einmal
drei Schwestern und eine Ärztin voll vermummt im Korri-
dor und befehligen mich recht rüde in meine Zelle, in der
ich dann im Bauchbereich abgetastet werde. Ich erhalte
einen Stapel Zwieback und einige Beutel schwarzen Tee. Die
Ärztin ist unglaublich unfreundlich. Sie erblickt auf mei-
nem Tisch ein kleines Behältnis mit Vitamintabletten, die
mir ein anderer Häftling gab, weil er einerseits selbst genug
davon hatte und sie mir andererseits mit Hinweis auf die
magere Versorgung mit Obst und Gemüse empfahl. Die
Ärztin macht deshalb ein riesiges Faß auf und wirft mir
unerlaubten Besitz von Medikamenten vor, zieht die Tablet-
ten ein und kündigt eine Meldung an den Abteilungslei-
ter an. Obwohl es mir recht schlecht geht, werde ich lauter

141

und frage sie, was ihr eigentlich einfallen würde, Vitamin-
tabletten als unerlaubte Medikamente zu bezeichnen. Ich
gebe ihr den Hinweis, daß entsprechende Tabletten und
Nahrungsergänzungsmittel sogar über den Massak-Betrieb
beim Gefangeneneinkauf erworben werden können, und ob
das wohl auch verboten sei. Sie interessiert das überhaupt
nicht. Sie ordnet noch an, daß ich an diesem Tag kein Essen
bekommen solle, da ist sie schon weg.

Mit den Ärzten im Haftkrankenhaus ist diese Frau nicht
vergleichbar. Was war das denn für eine Aktion?! Ärzte
haben ja ohnehin schon oft genug einen gewissen Hang zur
Überheblichkeit, aber das grenzte bereits an Beleidigung.

Offenbar aber haben die Wachen den kleinen napoleo-
nischen Wutanfall der Arztin über sich ergehen lassen und
es unterlassen, die völlig unsinnige Meldung abzusetzen.
Selbst ein Mittagessen hätten sie mir gegeben, aber heute
steht Fisch mit Porreesoße auf dem Plan, also lehne ich dan-
kend ab. Über den Tag geht es mir dann bedeutend besser,
sodaß ich am Nachmittag wieder gut auf dem Dampfer bin
und auch wieder zum Skatspiel mitkommen darf.

Meine Annahme einer Magen-Darm-Erkrankung war
indes unrichtig. Es handelte sich tatsächlich um eine
Lebensmittelvergiftung, hervorgerufen durch das Essen am
16. März. Da so etwas nicht vorkommen darf, war man sei-
tens des Medizinischen Dienstes sehr darum bemüht, den
Anschein einer hochansteckenden Krankheit aufrecht zu
erhalten. Selbst sagte man, es sei eine Art Norovirus gewe-
sen, doch das Krankheitsbild sprach klar dagegen. Viele
waren schon am Montag stark krank und etliche kamen
dann von Montag auf Dienstag noch hinzu, aber am Mitt-
woch waren alle wieder gesund. Eine anderweitige Erkran-
kung hätte uns länger in ihrem Bann gehalten. Auf unse-
rer Flügelseite waren gut ein Dutzend Häftlinge von der

142

Lebensmittelvergiftung betroffen und nach Kontakten, die
andere in die über und unter uns liegenden Stationen hatten,
insgesamt etwa 80 bis 100 Häftlinge, allein was wir wuß-
ten. Wahrscheinlich lag es an einer falschen Auswahl oder
Zubereitung der Pilze, doch wie sollen wir darüber Sicher-
heit erlangen? Die Lebensmittel, die wir erhalten, sind
ohnehin oft nahe am Mindesthaltbarkeitsdatum, die Eier
sind ohne Stempel, doch wen kümmert das schon bei uns?

Dienstag — Heute geht es mir wieder gut, und deshalb
melde ich mich bei meinem Anwalt und frage nach den
weiteren Aktenteilen. Er sagt mir, daß ich tatsächlich noch
einige Schriftsätze erhalten werde. Ich frage, ob dann auch
die zentralen Schriftstücke dabei sein werden, aus denen
sich die Planung schwerer Straftaten ergibt, bzw. aus denen
(ggf. aus mifßverstandenen Passagen) dies abgeleitet wurde.

Nur durch den Nachweis der Planung (oder Durchfüh-
rung) solcher Straftaten ließe sich der Vorwurf, eine terrori-
stische Vereinigung darzustellen, überhaupt aufrechterhalten.
Der Anwalt verweist auf das übersetzte Mitschnittprotokoll,
das ich ja bereits habe. Auf meinen Einwand hin, daß sich
aus diesem eine solche Planung oder überhaupt die Verlaut-
barung gleichartiger Absichten gar nicht ergäbe, erhalte ich
eine überaus unerwartete Reaktion: Mein Anwalt lacht.

Er lacht nicht lange und nicht herzlich; eher ungewollt,
aber ohne es unterdrücken zu können. Er bittet mich um
Entschuldigung und sagt, daß es natürlich aus meiner Warte
heraus weder spaßig noch amüsant sei, aber er habe sich
kurz nicht beherrschen können, denn doch: Es sei genau
dieses Mitschnittprotokoll, aus dem laut Staatsanwaltschaft
die Planung von Straftaten hervorgehen solle. Kurz herrscht
Stille. Diese zerreißt mein Lachen: kurz, derb, unlustig aber
ebenso unbeherrschbar.

143

Bisher habe ich angenommen, daß es eine kleine, wenige
Personen umfassende Gruppe gäbe, bei der sich der Vor-
wurf zumindest im Kern bestätigen oder bei der sich mit
gewisser Berechtigung nachweisen ließe, daß man sich
über seltsame Pläne und Absichten unterhalten hätte. Diese
Kerngruppe wurde dann sinnlos aufgebläht und die Chance,
ein paar AfD-Mitglieder gleich mit in die Pfanne zu hauen,
freudig ergriffen.

Im eigentlichen Gerichtsverfahren hätte es dann eine
lange und breite Erörterung darüber gegeben, wer wann wo
was von wem gehört/gewußt habe — oder eben nicht. Doch
der Hase, der im Pfeffer liegt, ist wesentlich größer, um
nicht zu sagen: Der Hase ist derartig groß, daß es gar keinen
Pfeffer mehr gibt!

Anfang November wurden zig Häuser gestürmt, und ich
hätte fast das Leben lassen müssen, weil man vorgab, daß
eine Gruppe Jugendlicher und junger Familienväter drauf
und dran sei, die Bundesrepublik zu zerschlagen, einen
NS-Staat zu errichten und alle nichtweißen Bevölkerungs-
teile auszurotten. Der Vorwurf ermächtigte zu den Maßnah-
men — das wird jeder einsehen.

Und jetzt erfahre ich, daß aus KEINER Stelle der Ermitt-
lungsakte genau das hervorgeht, was man der Gruppe vor-
wirft. Der Haftbefehl ist gar so frech, daß er formuliert: »(...)
namentlich einen >Holocaust« an unerwünschten Menschen-
gruppen (...)«, womit impliziert wird, daß in diesem Zusam-
menhang das Wort »Holocaust« tatsächlich Verwendung
fand, oder wenigstens Planungen, die diesem wesensgleich
waren.

Bisher nahm ich noch an, daß ein Beschuldigter tatsäch-
lich dieses Wort in einem solchen Kontext verwendet hätte,
wodurch das dann allen Beschuldigten vorgehalten wurde
(aufgrund der angeblichen Vereinigung). Nun erfahre

144

ich, daß ganz genau dieses Wort an keiner einzigen Stelle
jemals auftaucht!

Ich fühle mich wie vom Hammer getroffen. Der Anwalt
redet über die zwischenzeitliche Stille hinweg, aber ich bin
noch nicht wieder bei der Sache. Bisher dachte ich noch, es
wird ganz klassisch so ablaufen, daß es heißt, ich wäre da/
dort gewesen und hätte dann dies/das hören müssen, wor-
auf die Verteidigung das dann erschöpfend negieren müßte.
So aber gibt es gar kein »dies/das«, wodurch die Frage nach
dem »da/dort« als vollkommen trivial erscheint. Ich fiihle
mich sehr erleichtert, aber ich bin auch ratlos. Warum bin
ich immer noch im Gefängnis? Als ich dem Anwalt nun
wieder zuhore, merke ich erst, daß er tüchtig am Schimp-
fen ist, gerade weil die Sache derartig steht. Die Frage, wor-
aus die Staatsanwaltschaft die Gründe fiir eine »Schwerkri-
minalitat« ziehe, solle zum zentralen Punkt der nächsten
schriftlichen Haftprüfung werden.

Und in der Folge soll nachgefragt werden, wie man auf
das dünne Eis komme, letztlich mir Taten nachzusagen, die
sich aus Aktenauszügen und Protokollen ergeben sollen,
während ich erstens, als laut Protokoll das Häuserkampf-
Training durchgeführt wurde, gar nicht zugegen war und
zweitens aus keiner Stelle dieses Protokolls der Nachweis
für die Planung solcher Taten hervorgeht!

Sollte dieser Anlauf scheitern, ergeht ein im Inhalt ähnli-
ches Schreiben als Haftbeschwerde an den Bundesgerichts-
hof, und falls auch diese abgelehnt werden sollte (was ich
mit den letzten Resten meines Vertrauens in den Rechts-
staat durchaus nicht hoffen will), sofort weiter als Klage
an das Bundesverfassungsgericht, denn irgendwo ist auch
mal Schluß mit dieser Verhöhnung der Rechtsgrundsätze!

(Letztlich ging es dann doch nicht bis zum BVerfG.)

145

Meine neuen Erkenntnisse teile ich im Telefonat sogleich
meiner Frau mit, und der BKA-Beamte, der verhindern soll,
daß wir »über das Verfahren reden«, muß mehrfach regu-
lierend eingreifen, bis ich zu ihm sage: »Sagen Sie mal, spü-
ren Sie sich eigentlich noch? Haben Sie eigentlich gerade
mal zugehört? Was hier abläuft, ist das Allerletzte! Zusam-
mengerechnet haben die Verantwortlichen uns Inhaftier-
ten mittlerweile 3,5 Jahre Lebenszeit geraubt — und all das,
ohne daß überhaupt handfeste Beweise vorliegen, welche
die Zwangsmaßnahmen rechtfertigen könnten. Schamen
Sie sich überhaupt nicht, sich an einem solchen Vorgang zu
beteiligen ?«

Als Reaktion erhalte ich: »Ja, was erwarten Sie darauf
jetzt von mir fiir eine Antwort ?«, woraufhin ich sage: »Am
besten die, die ich immer von euch erhalte: sWir machen
doch nur unsere Arbeit.<«

Da sagt er nichts mehr, aber als Sieger fühle ich mich
nicht. Natürlich bringen diese Scharmiitzel nichts, und
selbstredend hat mich dieser arme Tropf nicht ins Gefang-
nis gesperrt, aber ich kann nicht immer für alle anderen
Verstandnis aufbringen, wahrend mir auf der Ehre und dem
Ruf herumgetreten wird!

Meine Frau schlichtet (wie immer), aber ich sage ihr, sie
soll es sein lassen und frage, ob sie mir nicht ein bißchen
von zu Hause erzahlen kann. Ich habe zum Streiten keine
Lust und gerade heute auch keine Veranlassung, denn ohne
den Blick für das große Justizversagen ist die heutige Mit-
teilung für mich alleine gesehen äußerst positiv: Es liegt gar
nichts vor.

Während ich das tippe, stelle ich fest, daß dieser Umstand
ebenso erleichternd wie gruselig ist ...

Mittwoch — Ich merke, daß meine Frau heute nicht gut
drauf ist. Wir dürfen derzeit genau zwei Mal in der Woche
für jeweils eine Stunde telefonieren und müssen diese
Gespräche im Vorfeld für den kommenden Monat mit einer
Koordinatorin des BKA vereinbaren. Die Gespräche wer-
den von einem Beamten überwacht, der zugeschaltet ist. Es
gab schon oft Probleme, es fielen Telefonate ganz aus, weil
die JVA nicht Bescheid wußte oder die Beamten nicht infor-
miert waren. Das Telefonat findet im Raum neben dem
Zimmer des Sozialarbeiters statt. Das BKA wählt das Tele-
fon an, ein JVA-Beamter nimmt ab, reicht mir dann das
Telefon in den Nebenraum und klemmt das Kabel so in die
verschlossene Tür, daß ich keine Möglichkeit habe, rasch
eine andere Nummer zu wählen. Alleine das ist schon eine
Zumutung, denn wir telefonieren vor einem Mithörer und
können nie dann sprechen, wenn uns danach ist. Außerdem
ist bei meiner Frau so langsam die Luft raus — sie ist fertig.
Sie versucht es zwar ganz gut zu verbergen, aber das gelingt
ihr nun nicht mehr gut. An einen gerechten Ausgang glaubt
sie gar nicht mehr, will nur, daß der leidige Zustand end-
lich endet. Sie geht davon aus, daß man einen Kuhhandel
machen könnte: Schuldeingeständnis gegen Entlassung.
Das ist aber nicht mein Weg. Ich sage: entweder gerecht
oder gar nicht! Keinesfalls unterzeichne ich ein verlogenes
Papier, um dann von euch auf Bewährung entlassen zu wer-
den. Niemals! Ihr habt es begonnen und erst, wenn eure
Fehler aufgedeckt und aufgearbeitet sind, wird es enden.
Meine Frau müßte ich eigentlich nur mal fest in den Arm
nehmen, um ihr Zuversicht und Kraft zu übertragen, aber
als Fisch hinter der Glasscheibe, allein durch die Kraft der

Worte, vermag ich nicht allzuviel zu leisten. Was tut mir

meine arme Frau leid. Sie ist so ein herzensguter Mensch
und kommt mit der ganzen Ungerechtigkeit nicht zu Rande.

147

Ich kann es noch ertragen, das weiß ich. Aber um sie mache
ich mir Sorgen ...

Donnerstag — Unser dritter Mitspieler beim Skat hat sich
seit einigen Tagen nicht mehr blicken lassen und findet
stets eine neuerliche Ausrede, warum er gerade nicht mag.
Er meidet mich nicht, also kann es kein Problem der Sym-
pathie sein — verstehe ihn, wer will. Am Nachmittag spiele
ich dann wieder beim Psychologen Skat. Ab und an ladt
er Häftlinge in sein Büro dazu ein. Wer spielen kann, darf
dabei sein. Und ob ich spielen kann! Anfangs war ich ein,
zwei Mal in der Woche dort, nun bin ich jede zweite Woche
dran, damit es gerecht bleibt.

Im Anschluß, als ich wieder in meiner Zelle bin, hore
ich eine altbekannte Stimme. Beinahe kriege ich Angst-
zustande. Sie gehort einem der Auslander, der bis vor drei
Wochen noch auf unserer Station war, und es klingt so, als
sei er wieder sehr nahe. Dieser Kerl war die schlimmste Per-
son, die ich in meinem Leben je kennenlernen mußte. Auf
dem Gang war er groß im Drogengeschaft und drangsa-
lierte einige andere Haftlinge. Wegen verschiedener klei-
nerer Gewalttaten erhielt er immer mal wieder für einige
Tage »Einschlufl«, was bedeutet, daß er nur auf den Hof
durfte und ansonsten in seiner Zelle bleiben mußte. Doch
das war für mich eigentlich noch schlimmer. Seine Zelle
war von meiner nicht weit entfernt, und er randalierte und
schrie stundenlang umher. Dann erhielt er zusätzlich noch
ein Radio, und der Nerventerror potenzierte sich. Ich dachte,
ich muß durchdrehen! Es ließ sich kein klarer Gedanke fas-
sen, und auch an Schlaf war oftmals nicht zu denken. Doch
als ich aus Karlsruhe zurückkehrte, war auf einmal Ruhe.
Er hatte sich tags zuvor mit dem falschen Häftling ange-
legt, der ihn böse verdroschen haben muß. Zur Befriedung

148

der Station hielt man es wohl für besser, ihn zu verlegen.
Aber das führte nicht dazu, daß wir ihn nicht mehr gehört
hätten. Egal in welcher Zelle er war, er schrie um den Haft-
block herum und war allgegenwärtig, bis er es nicht mehr
war. Mit einmal war dann Stille, aber das Aufkommen von
Stille merkt man oft erst, wenn sie wieder verschwunden ist.

Bei der Austeilung des Abendessens frage ich, ob er wie-
der da sei, und das wird bejaht. Ich denke, ich falle vom
Glauben ab. Wochenlang mußten wir das Geheul ertragen,
und nachdem ihn jede andere Station für je nur eine Woche
ertrug, sollen wir ihn jetzt wieder wochenlang aushalten?

Das habe ich offenbar ziemlich laut gesagt, denn die
Wache bei der Essensausteilung schaut mich groß an. Laut
habe ich mich hier drinnen bisher noch nicht beklagt, daher
ist das gewissermaßen eine neue Seite von mir. Doch mei-
nen Ärger, ja eher meine Verzweiflung, kann nur nach-
vollziehen, wer das Elend wie ich ertragen mußte und
wer denjenigen kennenlernen mußte, von dem ich soeben
schreibe. Warum gerade ich? Warum muß ich neben aller
Marter zusätzlich noch mit der Gesellschaft eines Individu-
ums gestraft werden, das nicht an Mittags- oder Nachtruhe
glaubt?

»Sie können uns glauben, daß wir auch äußerst unglück-
lich damit sind, daß er wieder hier ist.« Ja, die Wachen
haben gut reden. Die müssen ihn ja nur acht Stunden pro
Tag aushalten ...

Es entsteht eine seltsame Situation, in der ich bereits
mein Abendessen aus einem Stapel Toast, zwei Scheiben
Wurst und einem Frischkäse in der Hand halte und sowohl
die Wache als auch der Hausarbeiter stumm vor mir stehen,
als überlegten wir allesamt, wie wir diese neue Lage jetzt
lösen könnten. Die Starre hält tatsächlich einige Momente
vor, aber was will man noch sagen? Ich drehe mich also um

149

und höre noch: »Vielleicht wird es nicht so schlimm.« Wer's
glaubt ...

Es wird keiner der ganz schlimmen Abende, aber ich höre
ihn regelmäßig aus dem Fenster rufen. Wenn das weiter-
geht wie vor Wochen, dann raste ich hier noch aus, oder ich
bekomme ein Magengeschwür ...

Freitag — Die Wiederkehr des Schreihalses ist heute schon
allen bekannt. Diejenigen, die zwischenzeitlich neu auf die
Station gekommen sind, werden über ihr Glück in Kennt-
nis gesetzt, und alle stöhnen vor dem, was noch kommt. Auf
einer anderen Station muß er sich noch etwas zuschulden
kommen lassen haben, denn noch immer darf er zum Auf-
schluß nicht auf den Gang. Aber er versucht dennoch, sich
durch Geschrei am Gangleben zu beteiligen, weshalb alle,
die an seiner Zelle vorbeigehen, mit aller Kraft gegen seine
Tür treten.

Ein neuerlicher Beschluß vom BGH bestätigt die ange-
wandten Mittel während der Hausdurchsuchung, also das
Sprengen des Tores, Aufsägen der Tur mit einer Ketten-
sage, Randalieren im Korridor und das Niederschlagen
und Fesseln meines Vaters. Daß die Beamten den ganzen
Vormittag hindurch bereits, ohne ein Anwesenheitsrecht
zu gewähren, das Haus durchsuchten, sei eine reine Lüge
meines Vaters und meiner Frau und habe so nicht stattge-
funden. Es muß ein perverses Vergnügen für die Beschluß-
fasser sein, sich eine von der Wahrheit losgelöste Realität
schaffen zu können, ohne daß der »Wurm-Staatsbürger«
ein Sicherungsmittel dagegen hätte. Da denke ich gerade
an ein altes Lied, während ich das schreibe. Aber es hat
doch etwas von Ungleichheit, daß es manchen so zu gehen
scheint, während andere sich des Glückes kaum erwehren
können. Doch ich scheine einer derjenigen zu sein, die über

150

sieben Brücken gehen müssen. Was soll man da tun? Ich
trage es mit Fassung. Wie sieht das bei mir aus? Naja, also
was den Beschluß angeht, so habe ich ihn zuerst gelesen,
dann kurz starr an die Wand geschaut und ihn anschlie-
lend auf den Fußboden gelegt, bin mehrfach darauf her-
umgesprungen und habe ihn zuletzt (echt deutsch) gelocht
und abgeheftet.

Sonnabend und Sonntag — Am Sonnabend ist recht hüb-
sches Wetter, also gehe ich auf den Hof. Dabei sehe ich erst-
mals den Schreihals wieder, der seinen Namen mittlerweile
gar nicht mehr recht verdient. Ich war schon die letzten Tage
argwohnisch, wann das Konzert losbrechen mochte, aber
auf dem Hof sehe ich, daß er ordentlich ruhiggestellt wurde.
Fußball spielt er nur ein paar Minuten, dann ist bei ihm die
Luft raus. Er will zwar schreien, aber ihm fehlt dazu anschei-
nend die Freude. Aus dem Haftblock wird er von einem
Bekannten angerufen und er ruft etwa fünfmal zurück, doch
das Gespräch wird schnell einsilbig und obwohl sein Partner
noch längere Sätze ruft, sagt er nur noch »ja« oder »aha«.
Zuletzt kniet er sich auf eine Decke und betet. Das habe ich
von ihm beim Hofgang noch nie gesehen, und bisher hat er
das vermutlich nur in seiner Zelle getan. Er wurde durch
Medikamente gebrochen, und wenn ich auch ein Geg-
ner dieser Art der Ruhigstellung bin, so kann ich trotzdem
nur sagen, daß ich hoffe, es bleibt so. Wer mich für einen
schlechten Menschen hält, der hat so etwas nie erlebt. (Wie
ich später erfuhr, bekam er doch nichts verschrieben, son-
dern hatte sich selbst mit Heroin eingestellt.)

Am Sonntag bekommen wir nach einiger Zeit mal wieder
1 ammen. Der Neue ist ein Fahrradschie-
ber gewesen, aber beim Kartenspiel betrügt er nicht, also
wen kümmert es?

151

Unlängst wurde der Bürgermeister von Istanbul inhaf-
tiert, und die Nachrichten berichten seitdem von großen
Protesten in der Türkei. Heute lese ich im Leittext bei
»n-tv«, daß sich »Berlin« über die Zustände der Demokra-
tie in der Türkei sorge und es nicht angehen könne, daß
politische Gegner, weil sie unliebsam sind, einfach weg-
gesperrt werden. Ehm — hallo?! Geht es eigentlich noch
scheinheiliger? Während in Deutschland hunderte Men-
schen als politische Gefangene gelten müssen, verliert
die Regierung nicht die Muße, andere Länder zu kritisie-
ren. Immer in die Ferne blicken, denn den Horizont vor
Augen sieht man nicht die Insekten und Kleintiere, die
auf dem Weg dorthin zertreten werden. Schaut nach Ruß-
land, Nordkorea, China oder gen Westen zu Trump! Wahl-
weise auch mal nach Afrika, Palästina oder in die Türkei,
aber hütet euch davor, in Deutschland genauer hinzu-
sehen, denn dann würde das Gewissen beißen, und man
fühlte sich dazu veranlaßt, etwas verändern zu müssen ...
So endet Woche 20.

140. BIS 146. TAG — 1, 2, 3! — 24. BIS 30. MARZ

Montag — Nun sind bereits 20 Wochen verstrichen, und
es zeichnet sich noch nicht ab, wie lange dieser rechtlose
Zustand andauern wird. Das Erwachen am Montag hat
immer wieder eine ganz eigene Qualitat. Noch immer bin
ich gerade an diesem Tag von frischer Energie erfiillt, so
als ware ich durch das Wochenende von den davorliegen-
den Werktagen erholt. Eine im Gefangnis widersinnige
Gefiihlslage, die vielleicht noch der Nachklang der vorheri-
gen Zeit sein mag.

152

Der Abteilungsleiter besucht mich kurz, händigt mir ein
Schreiben in einem Umschlag aus und unterrichtet mich,
daß mein Antrag, am Kochkurs teilnehmen zu dürfen, bis-
her nur positiv beschieden wurde. Es fehle jetzt lediglich
noch das Einverständnis des Anstaltsleiters. Dann schaut
er noch mit gewissem Interesse nach meiner Schreibma-
schine und drückt spielerisch auf eine Taste. Mein Verhält-
nis zu diesem Mann trübt immer stärker ein. Ich höre über
ihn viele Gerüchte, nach denen er seltsame Einschätzun-
gen über Gefangene schrieb, Anträge ohne ersichtlichen
Grund ablehnte oder in den Akten verschwinden ließ. Ich
kann mich bisher nicht über ihn beklagen und habe ihn als
stets korrekten Menschen wahrgenommen, aber die vielen
Gerüchte lassen mich an meiner Ansicht zweifeln. (Inter-
essanterweise erfahre ich später, daß gerade mein Abtei-
lungsleiter auf anderen Haftstationen besonders hoch im
Kurs stand. Was glaubt man nun? Jedenfalls vertraue ich am
Ende doch lieber meinen eigenen Einschätzungen.)

Im Briefumschlag finde ich eine Rechnung über den
Transport vom Krankenhaus in die JVA durch einen Kran-
kenwagen in Höhe von etwa 250 Euro. Ich bin baff. Da wird
man gegen den eigenen Willen ins Gefängnis verfrachtet
und soll das dann auch noch bezahlen — eine Frechheit!

Am Nachmittag frage ich auf der Wachstube, ob Post für
mich angekommen sei, und es ist stets ein hoffnungsvoller
Moment, wenn der schwarze Hefter mit den Haftraumnum-
mern auf Seite 48 aufgeschlagen wird. Ist es heute ein Brief,
sind es zwei? Aber mich grinst erneut nur die schwarze
Farbe der Hefterseite an: leer. Somit habe ich jetzt seit einer
Woche keine private Post erhalten.

Ich telefoniere mit dem Anwalt, und der teilt mir seine
neueste Erkenntnis mit, die eigentlich wiederum skandalos
ist: Gegen die Art und Weise der Hausdurchsuchung wurde

153

bei der Ermittlungsrichterin Beschwerde eingelegt, worauf-
hin der Oberstaatsanwalt beim Generalbundesanwalt eine
Stellungnahme verfaßte, der zufolge alles rechtens gewesen
sel.

Nun erzählt mir der Anwalt, ihn habe fast der Schlag
getroffen: Denn nicht nur hat die Ermittlungsrichterin,
ohne eigene Nachforschungen anzustellen, die Position des
Oberstaatsanwaltes bedenkenlos übernommen; sie hat des-
sen Stellungnahme WORT-WORTLICH übernommen. Das
grenzt schon an respektlose Faulheit.

Dieses Vorgehen, dieses Desinteresse fiir die tatsachli-
chen Vorkommnisse und das blinde Vertrauen in die Ein-
schatzung eines ideologisierten Staatsanwaltes hebelt
eigentlich den Richtervorbehalt vollig aus. Dann konnte
die Staatsanwaltschaft auch gleich selbst über die Anträge
und Ersuchen meines Anwaltes nach Gutdiinken entschei-
den. Das gibt bose Vorahnungen über den weiteren Verlauf,
während die »Ermittlungen« andauern ...

Aber es gibt auch etwas Erfreuliches. Eine Zeitschrift hat
über mich recherchiert und will Teile aus meinem Hafttage-
buch ebenfalls abdrucken, um in der Sache fiir Offentlich-
keit zu sorgen. Ich sage meinem Anwalt zu, daß er diesem
Ersuchen nachkommen kann.

Ftwa 16 Uhr erhalte ich an meiner Zellentiir noch ein
Paket mit einem dicken Ordner. Das sind die weiteren ver-
sprochenen Aktenteile. Also wird es fiir mich wieder lustige
Momente aus der Welt des BKA geben, leider aller Wahr-
scheinlichkeit nach, auch mehr Anlasse, am gesunden Men-
schenverstand zweifeln zu müssen.

Dienstag — In der Nacht von Montag auf Dienstag ereignet

sich ein seltsamer Vorfall. Wir hatten vergangene Woche
einen neuen Häftling bekommen, der zu einem Moslem

154

in die Zelle zog. Diese beiden waren also sozusagen meine
neuen Nachbarn, aber ich hatte mit beiden nie gesprochen
und kannte sie daher nur vom Sehen. Der Neuzugang war
ein Jude, und offensichtlich vertrat man seitens der Verwal-
tung den kühnen Gedanken, daß sich auf der lieben Erde
alle Menschen gern hätten.

In der Nacht von Montag auf Dienstag jedenfalls kommt
es zu einem ordentlichen Tumult auf dem Korridor. Der
Jude schreit laut und fordert seinen Mitbewohner auf, das
Messer wegzulegen. Nicht viel später kommen dann einige
Wachen herbeigerannt und holen den verletzten Mann aus
der Doppelzelle heraus, während der Moslem lautstark her-
umlamentiert, ohne daß ich etwas verstehe.

Der Jude fragt, ob er sterben werde, aber die Verletzung
scheint nicht sehr gefährlich zu sein. Eine Wache gibt Ent-
warnung und teilt mit, daß der Arzt gleich da sei. In der
Folge wird aber auf dem Gang gewicht also nehme ich an,
daß doch einiges an Blut geflossen sein muß. Der Verletzte
wird weggebracht. Ich stehe während der ganzen Zeit an der
Zellentür und lausche, denn ich kann durch den Lärm ohne-
hin nicht schlafen, und obwohl es nichts Schönes ist, so ist
es dennoch eine Abwechslung, die mir seit Monaten fehlt.
Und ich weiß genau, daß alle anderen auch an ihren Zellen-
türen stehen.

Es ist eine Weile ruhig. Dann klappern erneut einige
Wachen heran (durch ihre überdimensionalen Schlüssel-
bunde hört man sie bereits von weither). Sie wollen wohl den
Täter befragen, aber das scheint nicht viel zu bringen, denn
der Befragte hört überhaupt nicht zu, sondern diskutiert und
beschwert sich nur vehement und laut. Eine Wache übertönt
ihn und sagt: »Sie sind jetzt sofort leiser und hören uns zu!«

Und danach erfahre ich tatsächlich zum ersten Mal in
meinem Leben, was passiert, wenn jemand androht, er

155

zähle bis drei und dann auch »drei« sagt. Der wahrschein-
liche Täter redet weiter und scheint die Ankündigung nicht
vernommen zu haben. Während er ununterbrochen weiter-
spricht, sagt die Wache laut: »Eins, zwei, drei — JETZT!«

Daraufhin höre ich es laut poltern, und alle Wachen stür-
men die Zelle, ringen den Häftling zu Boden (sein Kopf
schlägt dumpf auf, das war gut zu vernehmen), legen ihm
Handschellen an und verschleppen ihn so in den »Bunker«,
also eine gesonderte Strafzelle fiir Fehlverhalten. Daraufhin
kehrt abrupte Ruhe ein.

Also liebe Kinder, es ist durchaus nicht gewiß, daß Leh-
rer und Eltern ebenso handeln würden wie die Wachen im
Gefangnis — aber woher soll ich das wissen? Zumindest
steht fest, daß es in jedem Falle besser ist, spätestens bei
»zweleinhalb« mit dem aufzuhoren, was auch immer ihr
gerade getan habt.

Tagsüber darf ich wieder mit meiner Frau telefonieren
und stiirze mich ansonsten in die neuen Aktenteile.

Mittwoch und Donnerstag — Auch an diesen beiden Tagen
befasse ich mich mit den Aktenteilen. (Lieber Gott, bitte
wirf Hirn vom Himmel. Doch ziele gut, denn manche brau-
chen viel davon ...)

Am Mittwoch findet zudem der turnusgemafle Besuch
statt. Am Donnerstag erhalte ich endlich mal wieder Post.
Es sind drei Briefe: von meiner Frau und von zwei Freunden.

Freitag — In den letzten Tagen habe ich mich durch die neuen
Aktenauszüge gearbeitet, in denen verschiedene Aspekte
des Gesamtverfahrens angeschnitten wurden, zum Beispiel
Observationen, Chatauszüge, Erkenntnisberichte des BKA
und so weiter. Es ist auffallend, daß am Anfang des Ver-
fahrens, also von Mitte 2023 bis Mitte 2024 etwa, von einer

156

logisch stringenten Ermittlungsarbeit gesprochen werden
kann, in deren Verlauf gegen sechs »Anfangsbeschuldigte«
ermittelt worden ist. Sehr selten fällt darin mal ein anderer
Name oder der meine. Wenn überhaupt, dann im Zusam-
menhang mit einer politischen Kundgebung, auf der neben
den Beschuldigten noch andere Personen waren, oder bei
politischen Stammtischen.

Dann geschah im September und Oktober 2024 etwas
Kurioses, das sich »Verfahrenserweiterung« nennt. Dabei
wurden zu den Personen, die zunächst beleuchtet wurden,
noch neun weitere hinzugezogen. Warum, das hielt man
nicht für notwendigerweise erwähnenswert. Die Schrei-
ben aus der Behörde des Generalbundesanwaltes zu den
»neuen« Beschuldigten waren beinahe allesamt gleichlau-
tend und wurden mit Ermittlungsergebnissen des vergan-
genen Jahres zu ganz anderen Personen angefüllt. In mei-
nem Fall bestand das Schreiben zu 95 Prozent aus Ansichten
und Überzeugungen, die ich angeblich vertreten würde,
für deren Vorhandensein es jedoch keine Grundlage gab.
Irgendwo hatte irgend jemand in einem Chatverlauf vor
drei oder vier Jahren Kommentare mit NS-Bezug fallenlas-
sen und aufgrund dieser Kommentare aus einem Chat, an
dem ein einziger Beschuldigter mit einer — den anderen völ-
lig fremden — Person beteiligt war, leiteten die Ermittler ab,
daß ALLE anderen genau diese Einstellung teilen müßten.

Die LVZ weiß Mitte März 2025 zu berichten, daß die
Gruppe der Beschuldigten einen bewaffneten Kampf geplant
hätte, »Gebiete in Sachsen erobern« und »einen eigenen,
am Nationalsozialismus orientierten Staat« hätten errich-
ten wollen.

All dies, ebenso die Behauptung der Staatsanwaltschaft,
es seien ethnische Säuberungen geplant gewesen, findet
sich in der Akte an keiner Stelle. Ich habe noch nie eine so

157

schlampige Arbeit gelesen, in der aus gelegentlichen nega-
tiven und kritischen Äußerungen zu Migration von weni-
gen in einem privaten Chat erstens eine Terrorgruppe (mit
der Absicht, Pogrome zu verüben) gezaubert wird und zwei-
tens diese Äußerungen der Mehrheit aller Beschuldigten
gar nicht bekannt gewesen sein konnten, weil sie nicht nur
zum Zeitpunkt der Äußerungen, sondern niemals Teil der
Chatgruppe waren!

Zahlreich sind die Berichte über Polizisten, die sich in
Gruppenchats rassistisch oder schlimmer gezeigt haben.
Sie wurden aus dem Dienst entfernt, und das ist zumindest
nachvollziehbar. Aber für Aussagen verantwortlich gemacht
zu werden, die man gar nicht kennen konnte, das ist schon
einmal hart. Daß diese Aussagen aber an keiner einzigen
Stelle dazu geeignet sind, den eigentlichen Vorwurf des Ter-
rorismus bestätigen zu können, das setzt dem Wahnsinn
wahrlich die Krone auf!

Wo werden Anschläge geplant? Wann fiel der Aufruf zu
ethnischen Säuberungen? Wer fordert, daß »die Gruppe«
Gebiete in Ostdeutschland erobern wolle? Wer fordert die
Errichtung eines NS-Staates nach einer Eroberung? Jede
dieser Fragen beantwortet die Akte mit peinlichem Schwei-
gen. Vier Beschuldigte unterhielten sich in einem eigenen
kleinen Chat über eine Theorie, die sich »militanter Akze-
lerationismus« nennt. Die anderen elf Beschuldigten sind
selbstverständlich ebenfalls Anhänger dieser Theorie. Ein
Beleg dafür? Ach Quatsch — wer braucht schon so einen
Scheiß?!

Ich mache mir meine Notizen über vielerlei Dinge und
telefoniere mit dem Anwalt. Da geht es um Aktenfehler
(z.B. wenn vielfach in einem Bericht des BKA aus dem
Februar 2024 Daten des Juni 2024 auftauchen), um Logik-
brüche, um fehlende Begründungen; wir haben viel zu

158

bereden. Eine Frage kann er mir nicht beantworten, nämlich,
warum genau ich als Beschuldigter geführt werde.

Wenige Tage vor meiner Festnahme, am 18. Oktober
2024, heißt es dann urplötzlich: »Aus den Gründen des
Vermerks vom heutigen Tage wird das Ermittlungsverfah-
ren auf den Beschuldigten Kurt Hättasch (...) erstreckt.«
Warum, wieso, weshalb? Beschweren Sie sich doch, wenn
es Ihnen nicht paßt! Zu einer langjährigen guten Bekann-
ten, die aus ebenso himmelschreienden Umständen eine
Beschuldigte sein soll, bestand angeblich nur ein »Kenn-
verhältnis«. Mit dem Hauptbeschuldigten dagegen, den ich
weniger lange kannte und seltener getroffen hatte, hätte es
eine »enge Vertrautheit« gegeben. In dieser Art und Weise
reihen sich Auslassungen an Lügen und Fehleinschätzun-
gen an Hypothesen. Das einzige, das fehlerfrei und treffsi-
cher zusammengetragen wurde, das sind meine und anderer
Leute Aktivitäten bei der AfD, die das Bundesamt für Ver-
fassungsschutz akribisch aufzulisten weiß.

Da kann ich meinen politischen Werdegang und den
anderer perfekt studieren. Von Eintrittsdatum über Partei-
tage, Kundgebungen und Parteiämter ist alles sauber ver-
merkt. Der Verfassungsschutz bemüht sich sichtlich um
die Opposition ... In China, Rußland und anderen Staaten
würde das alles kaum verwundern, aber der Bundesrepu-
blik Deutschland gereicht es zur Schande. Immer schön den
großen Mund gegen andere Länder auftun, aber was vor
der eigenen Tür passiert, dafür wird die Nase viel zu hoch
getragen.

Jetzt fängt man an, an Bahngleisen und in Waldstücken
zu graben, weil es »Informationen« gäbe. Ich habe auch
gehört, daß im Garten von Olaf Scholz und Friedrich Merz
vielleicht Waffen vergraben sein könnten. Darüber haben
sich, so glaube ich, mal welche unterhalten. Da gräbt das

159

BKA demnächst auch mal um. Wie lange will man diese
Lüge noch erhalten?

Und wann haben die großen Zeitungen endlich den Mut,
nicht mehr nur auf den kleinen armen Würsten herumzu-
treten, sondern sich stattdessen mit deutlich schwerwiegen-
deren Umständen auseinanderzusetzen, nämlich politisch

motivierte Inhaftierung, Justizverschleppung und Amts-
mißbrauch?

Sonnabend und Sonntag — Gestern erhielt ich über die
Anwaltspost noch drei Artikel, in denen es um Grabungen
des BKA nach vermeintlichen Waffenlagern gegangen sein
soll. Dabei verstehe ich schon grundsätzlich gar nicht, nach
welchen Kriterien der Ausgrabungsort auserkoren wurde,
aber einerlei.

Diese Artikel jedenfalls lasse ich am Sonnabend zur all-
gemeinen Erheiterung unter den Mithäftlingen kreisen, und
wir lachen herzhaft. Wir sprechen aber auch darüber, daß
es ein ordentliches Problem zu sein scheint, wenn einer
Ermittlungsbehörde der Auftrag erteilt wird, etwas heraus-
zufinden, aber schlichtweg nichts herausgefunden werden
kann. Entweder weil es zu gut getarnt wurde, oder weil eben,
wie hier, tatsächlich nichts vorliegt. Denn in solchen Fällen
werden die Ermittlungen oft genug ewig verschleppt, weil
man »noch etwas finden könnte«. Eine verzweifelte Ein-
schätzung. Aber wer sagt ihnen, daß sie auf dem Holzweg
sind?

Ein Mithäftling versichert mir, daß ich bei dieser Fakten-
lage garantiert Anfang Mai aus der Haft entlassen werde
(infolge der nächsten Haftprüfung). Nach einem halben
Jahr würde man die U-Haft nicht weiter aufrechterhal-
ten, jedenfalls nicht, wenn es absolut keine Anhaltspunkte
gibt. Tja, ich kenne ja nun schon die haarsträubenden

160

Argumentationen von Staatsanwaltschaft und Gericht, also
teile ich seinen Optimismus nicht. Doch er beharrt auf sei-
ner Ansicht, die er durch zahlreiche Beispiele untermauern
kann. Wir starten eine Wette im Wert von drei Zigaretten.
Er sagt, ich komme frei, und ich halte dagegen. Ich glaube,
wenn die Staatsanwaltschaft von dieser Wette erfährt, dann
lassen sie mich anstandslos frei, nur damit ich sie verliere.
So endet Woche 21.

147. BIS 153. TAG — WOCHE 22! — 31. MÄRZ BIS 6. APRIL

Montag — Das Studium einer solchen Ermittlungsakte ist
eigentlich eine hochspannende Angelegenheit, solange
es einen selbst nicht betrifft. Besonders frech finde ich den
Umgang der Ermittlungsbehörden mit der beruflichen
Zukunft ihrer »Beschuldigten«. Ich finde in meinen Aktentei-
len zu drei anderen Personen Schreiben des Sonderkomman-
dos, das sich bei den Arbeitgebern und in einem Falle bei der
Bundeswehr (bei der sich einer beworben hatte) gemeldet
hatte, etwa mit dem Wortlaut: »Ist Ihnen eigentlich bewußt,
daß Ihr Mitarbeiter nach unserer Ansicht Mitglied einer ter-
roristischen Vereinigung ist? Nein? Oh, upsi, naja dann wis-
sen Sie es zumindest jetzt. Liegen Ihnen dazu Erkenntnisse
vor?« Ist das nicht eine geradezu mutwillige Torpedierung
der beruflichen Zukunft derjenigen? Von einem Erkenntnis-
gewinn für die Ermittlungen wird man durch derlei Schrei-
ben wohl kaum ausgehen können, also wird es anscheinend
nur den Zweck verfolgen, eine Entlassung herbeizuführen,
aber mit welcher Absicht? Etwa um später sagen zu können:

»Schaut her, diese Person wollte aus unbekannten Gründen
nicht einmal der Arbeitgeber haben/behalten«?

161

Gerade im Hinblick auf das Fehlen jedweden Anhalts-
punktes zur Stützung der Vorwürfe kommt mir ein solches
Vorgehen äußerst dreist vor.

Dienstag — Heute wird mein Haftraum modernisiert, und
ich erhalte endlich ein Haftraumtelefon. In der Zwischenzeit
mußte ich mit meinem Anwalt über das Telefon auf dem
Gang telefonieren, was beim Umfang des Verfahrens durch-
aus beschwerlich war. Da mußte ich mir meine Gedan-
ken stets auf einen Zettel schreiben und konnte logischer-
weise auch nie selbst in der Akte mitlesen, wenn es um eine
bestimmte Stelle ging.

Das fühlt sich jetzt schon wie eine unerhorte Erleich-
terung an, wenn ich an meinem Schreibtisch telefonieren
kann. Diese neue Moglichkeit nutze ich postwendend, um
einige der zahlreichen Kuriositaten aus der Akte mit mei-
nem Anwalt zu erortern.

Mittwoch — Heute hat sich auf dem Weg zum Besuchsge-
baude eine ganz seltsame Situation ergeben. Die Beamten
»sammeln« oftmals aus verschiedenen Stationen die Haft-
linge ein, die einen Besuchstermin haben und gehen mit die-
sen gemeinsam dorthin, also durch das Treppenhaus und
dann hinüber zu dem Verwaltungs- und Besuchsgebaude.
Wir sind heute nur vier Leute und eine Wache. Ich komme
als Letzter zum Gruppchen hinzu, sage Hallo und erhalte
von zweien die erwartete Ruckantwort. Nur einer ent-
halt sich der Reaktion. Als der Beamte gerade dabei ist, die
Außentür vom Hafthaus abzuschließen, spricht mich diese
Person an und sagt: »Du bist doch der, der sich bei der Fest-
nahme selbst erschießen wollte? Warum hast du nicht ein-
fach besser gezielt?«

162

Wäre ich auf eine solche Frage gefaßt gewesen, ich hätte
ihn einfach nur ausgelacht, aber wie konnte ich mit so einer
merkwürdigen Reaktion von einer vollkommen fremden
Person rechnen? Also antworte ich aus meiner Fassungs-
losigkeit heraus lediglich, daß die Polizei auf mich geschos-
sen habe. Interessiert den natürlich nicht. Das ist das erste
Mal, daß sich mir gegenüber jemand feindselig oder belei-
digend aufführt. Alle anderen Mithäftlinge, falls es sie inter-
essiert, haben eher Mitleid mit meiner Lage oder erken-
nen die Lüge. Jemanden zu treffen, der ganz offensichtlich
nur aus dem linksradikalen Spektrum kommen kann, ist
immerhin mal etwas Neues.

Später erfahre ich dann, daß diese Person Teil der links-
extremistischen »Hammerbande« ist, also konnte ich kaum
eine geistreiche Reaktion auf mich erwarten. Während ich
diesen Typen schnell wieder vergesse, wohne ich anschei-
nend für eine ganze Weile mietfrei in dessen Kopf, denn die
Geschehnisse der Wochen 27 und 28 gehen wohl maßgeb-
lich auf ihn zurück.

Danke übrigens, liebe Bundesanwaltschaft, daß ich eurer
wirren Theorien wegen mit derartig von Haß zerfressenen
Seelen in einem Haus wohnen muß.

Meinen Besuch vermag dies nicht einzutrüben und
ebenso wenig die nachmittägliche Skatrunde. Mich würde
interessieren, ob der Iyp tatsächlich der Ansicht war, ich
habe mir selbst das Leben nehmen wollen. Mein Haftpsy-
chologe vertrat ja ganz zu Anfang in November anscheinend
auch noch die These, ich hätte Selbstmord begehen wollen,
doch woher stammt diese Falschmeldung? Immerhin heißt
es im Auswertungsbericht über den Einsatz, daß meine
lebensbedrohliche Verletzung durch einen Stock verursacht
wurde, auf den ich angeblich gestürzt sei (kein Witz!), aber
davon wird an anderer Stelle noch zu schreiben sein.

163

Donnerstag — Am Vormittag werde ich zur »Arbeiterkonfe-
renz« gerufen. Dieses Gremium aus den Abteilungsleitern
der Arbeiterstation und der jeweils eigenen Sozialarbeiter,
noch weiteren Beamten und einer Art Zuteilungsbeauftrag-
ter für die Arbeitsbetriebe war in dem Raum versammelt, in
dem ich einmal wöchentlich das Telefonat mit meiner Frau
führen darf.

Nach ein bißchen allgemeinem Vorgeplänkel werde ich
gefragt, warum ich in den Kochkurs gehen wolle. Von dem,
was ich sage, bin ich selbst etwas enttäuscht und ich merke,
daß ich seit langer Zeit kein wirklich inhaltliches Gespräch
mehr geführt habe. Durch das viele Schreiben haben sich
zwar (wie ich meine) mein Wortschatz und Satzbau deut-
lich verbessert, aber im Gespräch von Angesicht zu Ange-
sicht habe ich stark nachgelassen. Dreh- und Angelpunkt
meiner Ausführung ist eigentlich, daß ich den Kurs gerne
besuchen würde, weil ich mich sonst sehr langweilen würde.
Meine Ehrlichkeit zieht offensichtlich — ich hätte mich ehr-
lich gesagt abgelehnt.

Das Gespräch dauert nicht lange, und weil mein Gesag-
tes auszureichen scheint, erhalte ich ein paar Informa-
tionen über die neue Station, auf die ich wechseln würde.
Dabei wird mir erstmals bewußt, daß ich in dem Falle wie-
der bei null anfangen müßte, was den Aufbau rudimen-
tärer sozialer Verbindungen anbelangt, worauf ich wenig
Lust hätte. Auf meiner jetzigen Station komme ich gut mit
allen klar, und das allein ist viel wert. Wer weiß, wie es
»oben« wird?

Freitag bis Sonntag — Das lange Wochenende halt nicht viel
bereit. Beim Hofgang spiele ich mit einem anderen erstmals
draußen Tischtennis, aber die Platte ist aus Beton und weist
daher für mich ein völlig anderes Spielgefühl auf als die

164

Plastikplatte auf der Haftstation. Daher verliere ich jeden
Satz, aber die Zeit vergeht etwas.

Aus Langeweile habe ich begonnen, regelmäßig Anträge
an den Bundesgerichtshof zu verfassen. Ich bitte um die
Aufhebung der Trennscheibe, mehr Telefonzeit mit meiner
Frau und spafSeshalber auch um Ausgänge außerhalb der
JVA. Die Statistik ist auf meiner Seite, denn je mehr Anträge
abgelehnt werden, desto mehr steigt die Wahrscheinlich-
keit dafür, daß einer positiv beschieden wird. Außerdem
haben die dort mal etwas zu tun und vergessen mich nicht.
Im Gespräch mit dem älteren Mann erzählt mir dieser von
seinem Arsenal an Bauwerkzeugen (Handgeräte und einige
größere Apparate), für die er wahrscheinlich keine Verwen-
dung mehr hat. Er würde gerne alles mir überlassen, da er
weiß, daß ich Handwerker bin, und ich freue mich über die
Aussicht. Die Adresse habe ich bereits und soll dann einfach
vorbeikommen, wenn ich rauskomme. Somit ist ein weite-
rer Verbindungsfaden in die Zukunft geknüpft, doch wann
wird diese beginnen? So endet Woche 22.

154. BIS 160. TAG — DER WACHMANN - 7. BIS 13. APRIL

Montag bis Mittwoch — Am Montagvormittag gebe ich
unter Aufsicht eine Urinprobe ab, mit der ein Schnelltest auf
Drogen durchgeführt wird — alles negativ. Hätte es hierbei
einen positiven Ausschlag gegeben, wäre der Test zunächst
wiederholt worden, und hätte es dann wiederum Anzeichen
für Drogenkonsum gegeben, hätte man mich für wenigstens
zwölf Wochen für eine Arbeits- oder Lehrgangsteilnahme
gesperrt. So aber verläuft alles nach Plan, und ich bin bereits
am Folgetag beim Arzt, wo ich eine Hygieneerklärung

165

unterschreiben muß, ebenso ein Schreiben, auf dem ich
mich für ausreichend gesund erkläre, gewisse Lasten tragen
zu können.

Diese beiden Dinge mögen gemeinsam maximal eine
Stunde gedauert haben (mit Wartezeit und allem). Den Rest
dieser drei Tage verbringe ich in einem Zustand erbärm-
lichster Lethargie und Faulheit, daß ich selbst diesen kur-
zen Beitrag erst später tippe. Ich will einfach nicht. Ich habe
keine Lust zu lesen oder zu zeichnen — selbst den Fernseher
stelle ich immer wieder genervt ab und schaue zur Zimmer-
decke. Einfach mal eine Runde mit dem Hund durch den
Wald gehen, und mein bedauerlicher Seelenzustand wäre
geheilt, aber woran soll sich hier drinnen einer aus einem
solchen Loch herausziehen, wenn nicht selbst am eigenen
Schopfe?

Zugegeben: Dieses Bild leihe ich mir beim Baron Münch-
hausen, aber es paßt einwandfrei auf meinen Gemütszu-
stand. Ich habe einfach keinen Bock mehr auf dieses ganze
verlogene Prozedere, aber wer fragt mich denn?

Donnerstag — Beim Aufschluß werde ich von Mithäftlin-
gen umfangreich über verschiedene Vorzüge der Station der
Arbeiter aufgeklärt. Es gibt ein paar Leute, die bereits frü-
her einmal an dem Kochkurs teilgenommen hatten und die
mir jetzt raten, zu welchem der beiden Ausbilder ich unbe-
dingt in die Gruppe müsse, weil der andere unsympathisch
sei. Dann ist der andere unsympathisch, und plötzlich sind
beide gut — naja, ich werde es bald selbst sehen.

Heute habe ich wieder Besuch von meiner Familie. Als
ich danach meine Zelle betrete, stelle ich fest, daß auf mei-
nem Schreibtisch verschiedene Zeichnungen von mir lie-
gen, die eigentlich auf der Ablage zu liegen hätten. Meine
Zelle wurde also durchsucht. Offensichtlich wollte man mir

166

das aber stillschweigend mitteilen, denn auch andere Dinge
sind so deutlich verstellt, daß kein Zweifel bestehen kann.
Es scheint sich jedoch um eine ganz gewöhnliche Routine-
maßnahme gehandelt zu haben, denn es erfolgt keine »Aus-
wertung«, und soweit ich meine Schreibunterlagen und
Bücher überblicke (mehr habe ich nicht, was Bedeutung
haben könnte), fehlt auch nichts.

Freitag bis Sonntag — Der Schließbetrieb im Gefängnis
unterscheidet sich zwar unter den Stationen zeitlich, aber
nicht prinzipiell. Zum Wecken geht die Tür einmal auf und
es gibt das Brötchen, zum Vormittagsaufschluß wird die
Zellentür kommentarlos aufgeschlossen und an dessen
Ende wieder verschlossen, nachdem geprüft wurde, ob man
auch da ist. Zum Mittagessen geht die Zellentür einmal auf
— Essensblech greifen — Zellentür wieder zu. Es folgt der
Nachmittagsaufschluß mit Zelle auf, Zelle zu, und dann nur
nochmal bei der Vergabe des Abendessens: Zelle auf, Zelle
ZU.

Jede Abweichung davon wird eigentlich durch ein
Anklopfen gekennzeichnet, hinter dem sich entweder das
Abholen zum Besuch, ein Gang zum Arzt, der Psychologe
oder der Abteilungsleiter verbirgt.

Während ich das so schreibe, bedenke ich, daß der-
einst nach einem solchen Anklopfen und dem anschlie-
ßenden Öffnen der Zellentür jemand dort stehen wird, der
sagt: »Sie dürfen nach Hause.« Derzeit kaum zu glauben ...
Heute ist dieser Tag noch nicht, aber morgen ist er bereits
einen Tag näher gerückt. Im Gefängnis rechnet die Zeit für
uns, sagt man.

Es ist bereits etwa 20:30 Uhr, da öffnet sich kommentar-
los das kleine Sichtfenster in der Zellentür, und ich werde
angesprochen. Ich stelle zuerst den Fernseher leise und

167

blicke mich um: Es ist eine Wache. Wie es scheint, will sie
nur ein belangloses kurzes Gespräch mit mir führen. »Sie
sind ja auch bald auf der anderen Station, und man hört ja
viel Gutes vom Kochkurs und überhaupt ist das ja eine gute
Ablenkung für Sie, dann vergeht die Zeit etwas besser, Sie
werden schon sehen.«

Ich kann nicht viel zum Gespräch beitragen außer »Ja«
und »Wäre ja gut« und ähnliche, wenig geistreiche und
dem Gesprächsfortgang wenig förderliche Kommentare. Es
herrscht kurze Stille.

»Na, jedenfalls wünsche ich Ihnen alles Gute, auch in
Ihrem Verfahren. An das, was da in der Zeitung und im
Haftbefehl steht, glauben viel weniger, als Sie vielleicht
denken. Wir unterhalten uns hier auf Arbeit schließ-
lich auch miteinander ... Na, Sie werden schon wissen,
was ich meine. Halten Sie durch — ich hoffe, Sie werden
freigesprochen.«

Ich danke kurz für die Wünsche und bin eigentlich vom
Gesagten noch völlig überrollt. »Viel Erfolg!«, und die
Klappe schließt sich wieder. Nach so einer Aussage kann
man nicht locker weiter den Film schauen, der gerade läuft,
und ich denke einige Zeit über das Gespräch nach. Letztlich
ändert sich gar nichts dadurch. Es ist vielleicht die niedrigste
Stufe zivilen oder »beamtischen« Ungehorsams, eine solche
Bekundung, wie ich sie soeben erhielt, doch was nützt sie?
Ja, sie gibt mir ein gutes Gefühl, und das mag bereits die
ganze Absicht sein, aber innerlich tritt doch ein unerhörter
Widerspruch zutage, oder nicht?

Da arbeitet jemand im Gefängnis und stellt sicher, daß
alle drin bleiben, und stellt für sich eigentlich fest, daß
jemand sinnlos, oder, wie in meinem Falle, zu Unrecht
einsitzen muß. Das würde meine Arbeitsmoral erheblich
schwächen.

168

Einschub: Gleichartige Bekundungen erhielt ich mitt-
lerweile zahlreich, aber weil sie meist nach dem gleichen
Schema ablaufen, und auch, um die Beamten zu schützen,
gebe ich nur dieses Beispiel, das ich auch bewußt auf einen
anderen Tag verlegte, so daß ein Abgleich der Dienstpläne
sinnlos wäre.

(Ich kann allerdings einen Hinweis zur Identität des
Beamten geben: Er oder sie ist für den Einsatz in unserem
Staat ungeeignet, da sie oder er Anweisungen und Vorga-
ben nicht blind und gehorsam erfüllt, sondern sich über
deren Hintergründe und Statthaftigkeit, also ihre Legitimi-
tät, Gedanken macht. Gäbe es von ihm oder ihr eine größere
Zahl, so säße ich nicht im Gefängnis, und stattdessen liefen
bereits Verfahren wegen falscher Verdächtigung, Rufmord
und Verleumdung. So aber wird das noch etwas dauern.)

Am Wochenende schreibe ich noch ein paar Anträge an
den Bundesgerichtshof. So endet Woche 23.

161. BIS 167. TAG — ZUKUNFTSZEILEN — 14. BIS 20. APRIL

Montag — Und damit bricht eine neue Woche an. Ich fiihre
einen Zettel, auf dem ich tabellarisch alle Tage kurz auf-
führe und in Stichpunkten kurz die Tagesereignisse skiz-
ziere. Habe ich den jeweiligen Tag dann abgetippt, hake ich
ihn ab. So langsam erreiche ich das untere Ende des Blattes,
und ich frage mich wiederum, wie lange der Zustand noch
andauern mag.

Was ist schon ein halbes Jahr — wie schnell ist es ver-
flogen? Für die Ermittler am anderen Ende der Republik
erscheint das nicht als eine lange Zeitspanne, und was soll
sie es kümmern, ob die Ermittlungen noch zehn oder 100

169

Tage dauern? Dienst nach Vorschrift ist das Gebot der Arbeit,
und die einzigen Reaktionen von außerhalb des Gefängnis-
ses sind häufig nur: »Ach, sind die immer noch im Gefäng-
nis? Das ist aber schon recht lange.« Viele sagen das und
etliche mehr denken es, aber alle leben ihr ruhiges Leben
weiter, ohne zu sehen, daß jeder der Nächste sein könnte ...

Ich werde früh zum Arzt gerufen. Ich hatte in der Vorwo-
che einen Antrag geschrieben, weil ich oft unter Atemnot
und Übelkeit leide und befürchte, daß die Ursache davon
der offensichtliche Schimmelbefall sein könnte. Der Arzt
läßt mich zu sich, tippt noch im Schneckentempo einige
Zeichen in seinen Rechner, schaut mich dann an und fragt:
»Was haben Sie jetzt?«

Ich berichte ihm, und er fragt nach: »Und was soll ich da
jetzt machen?« Ich schaue ihn an: »Das weiß ich ja wohl
schwerlich. Sie sind doch der Arzt. Was kann man denn bei
Folgen aufgrund von Schimmelbelastung machen?«

Er sagt: »Ja, ich kann ja mal ihre Lunge abhören.« Ich
mache mich frei, und er hört an mehreren Stellen.

»Also ich höre jetzt nichts. Da müssen Sie sich eher mal
an den Abteilungsleiter wenden.« Eine sinnlose Übung,
aber in Sachen Gesundheit kann man im Gefängnis eigent-
lich nur stets hoffen, nicht akut zu erkranken, denn dabei
wären wir hauptsächlich auf die körpereigenen Heilkräfte
angewlesen.

Zurück auf der Station vergeht der Tag dann im ewigglei-
chen Singsang. Es ist zum Verrücktwerden. Warum gerade
ich? Womit habe ich das verdient? Diese Fragen geistern
omnipräsent durch meinen Kopf, und ich kann sie nur sel-
ten unterdrücken. Was mich aber am meisten wurmt, ist die
Frage, warum es scheinbar »draußen« niemanden zu inter-
essieren scheint, wie selbstgefällige und unkontrollierte
Schreiberlinge sich ihre Realität zurechtbiegen, allerdings

170

nicht im Rahmen eines Phantasie-Hobbys, sondern im ech-
ten Leben und mit echten Folgen. Die unüberwachte All-
macht einiger weniger am Bundesgerichtshof ist geeignet,
unserem Staat große Schäden zuzufügen, aber die Opposi-
tion schweigt tapfer.

Über den Mittag erhalte ich vom »Buchbeamten« ein
bestelltes Buch, das ich sogleich zu lesen beginne. Damit
gelingt das Ablenken noch am ehesten. Am Nachmittag
erfahre ich, daß drei Mithäftlinge auch bald auf die andere
Station wechseln werden. Das freut mich, denn dadurch bin
ich am Anfang nicht gleich wieder ohne Bekannte.

Dienstag — Ich bin gerade beim Tischtennisspielen, da
werde ich gerufen, weil mich der Psychologe sucht. Der Satz
stand soeben 7:16 gegen mich, doch ich verabschiede mich,
indem ich sage: »Den hätte ich noch gewonnen!«

Der Psychologe fragt immer zunächst nach Neuerun-
gen im Verfahrensfortschritt, aber es gibt immer seltener
etwas zu vermelden, denn obwohl bereits alles ausgewertet
scheint, kommen die »Ermittlungen« zu keinem Abschluß.
Das finde ich gerade dreist, daß an jeder geeigneten und
ungeeigneten Stelle des Schriftverkehrs vorwitzig behauptet
wird, ich sei der Tat »dringend verdächtig« — dann sollte das
Verfassen einer Anklage doch gar kein Problem darstellen.

Worauf denn noch warten? Mit ein bißchen Glück gräbt
man vielleicht sogar just für dieses Verfahren nochmal die
Todesstrafe aus?

Also, wie gesagt, es passiert gar nichts. Ich ergreife die
Gelegenheit, obwohl es mir vor einem Fremden ziemlich
schwerfällt, und erzähle von meinen Sorgen. Ich hatte es im

1 yi 1h A Allan ) PAI
Zusammenhang mit der miindlichen Haftpriifung bereits

in meinem Bericht geschrieben, doch seither verfolgen
mich immer wieder seltsame Gedanken in Verbindung mit

171

maskierten Beamten wie jenen vom SEK. Schon mehrfach
verfolgte es mich im Traum, daß ich von maskierten Män-
nern verprügelt oder beschossen werde. Die SEK-Leute sind
dabei die schlimmsten, denn sie tragen im engeren Sinne
noch nicht einmal Uniformen, sondern meist Privatkleidung
mit Schutzweste. Im Traum wurde ich auch einmal schon
niedergeschossen, leider so, daß ich davon nicht gleich auf-
wachte, sondern tatsächlich vorher erst eine Schmerzphase
durchleben mußte.

Ich sage dem Psychologen, daß mich schwer umtreibt,
daß ich das Vertrauen in rechtschaffenes Vorgehen von
Ordnungskräften und sogenannten Sonderkommandos fast
gänzlich verloren habe und nicht weiß, wie ich dieses wie-
der entwickeln soll. Er gibt mir einige Hinweise, und ich will
versuchen, sie anzuwenden.

Wie gerne habe ich mich im öffentlichen Leben enga-
giert, habe Politik und Kultur betrieben und gestaltet. Und
wie deutlich hat mir der Staat mitgeteilt, daß er solches von
seinen Bürgern wenig schätzt. Soll ich nun alles fallen las-
sen, was ich die letzten Jahre angestoßen habe? Es fügt sich
manchmal sonderbar, denn ich lese derzeit aus der Gefange-
nenbücherei Gandhis Die Geschichte meiner Experimente mit
der Wahrheit, und darin gibt es folgende treffende Passage:

»Ich habe die Erfahrung gemacht, daß der Mensch oft
seine Pläne macht, damit Gott sie umwirft, daß aber, sofern
nur die Wahrheitssuche das letzte Ziel ist, einerlei, ob die
Pläne des Menschen vereitelt werden, das Ergebnis nie
nachteilig ist, vielmehr oft besser als das angestrebte.«

Ich darf es hoffen.
Mittwoch — Der Vormittag vergeht wieder sehr ruhig, bis
es das Mittagessen gibt und ich danach zum Telefonat mit

meiner Frau geholt werde. Meine Frau ist gerade draußen

172

und ruft unsere Tochter, die anscheinend wild umherflitzt.
Ich freue mich, während ich mir dieses Bild vorstelle, und
gleichzeitig ist es so unendlich weit weg, daß mir immer
stärkere Zweifel aufkommen, wie ich dereinst wieder ein
normales Verhältnis zu meiner. Tochter aufbauen soll.

Ich höre, wie mein Vater den kleinen Flitzer einfängt, und
ich kann die restliche Zeit mit meiner Frau sprechen, ohne
daß sie beständig abgelenkt wird. Neben verschiedenen all-
gemeinen Dingen erzählt sie mir, daß sie und ein Freund
jeweils Petitionen an den sächsischen Landtag und an ver-
einzelte Abgeordnete eingereicht haben, um dadurch viel-
leicht Bewegung in das Verfahren bringen zu können oder
meine harten Haftbedingungen zu lockern. Ich hielte es für
eine große Geste, wenn die Schriftsätze überhaupt beant-
wortet werden. Ich sage meiner Frau, daß sie auch versu-
chen sollte, sich bei verschiedenen Zeitungen zu melden
und auch dort um Aufklärung zu bitten, denn die meisten
Artikel, die bisher verfaßt wurden, sind inhaltlich der letzte
Dreck.

Ich selbst würde mich als Journalist schämen, für sol-
che Blätter arbeiten zu müssen, die den Informationsge-
halt ihrer Artikel reinweg ideologisch zuschneiden und die
Gegenposition gar nicht beleuchten wollen und »günstige«
Fakten herunterfallen lassen, damit »die Tatverdächtigen«
besonders gefährlich wirken. So konnte mich auch der neue-
ste Artikel der Süddeutschen Zeitung kaum überraschen, der
wiederum mich nicht erwähnte, außer kurz vor dem Ende
nochmal, einfach weil es so schön ist. Und da wundern die
sich, warum ihre Abonnementzahlen stetig sinken. Ein paar
Zeitungen und Monatszeitschriften gibt es zwar noch, die
auch mal ein bißchen frecher sind und kritisch hinterfragen,
doch die sind zumeist kleiner und werden nicht staatlich
oder aus Parteivermögen gefördert — schon seltsam.

173

Tja, es ist schon ein Trauerspiel. Ich hätte die Zeit dazu,
mich bei kritischen Zeitungen zu melden und kann es
wegen meiner Lage nicht, und meine Frau könnte es, hat
aber keine Zeit dazu. Ich darf ungemein glücklich darüber
sein, daß mein familiäres Gefüge und unser zu Hause erhal-
ten bleiben und ich, wenn ich wieder draußen bin (abgese-
hen von meinem psychischen Knacks), »normal« weiterma-
chen kann. Darüber bin ich wirklich froh. Ich brenne bereits
jetzt darauf, irgendwann alle Stilblüten aus der Ermitt-
lungsakte der Öffentlichkeit geben zu dürfen, auf daß sie
sich ein Urteil bilden mag, denn das Versagen der Justiz
spricht für sich, und es spricht Bände! Aber eines nach dem
anderen; jetzt neigt sich erst einmal wieder das Telefonat
seinem Ende zu. Diese Woche habe ich durch Ostern nicht
einmal Besuch von meiner Familie, also war es das mit die-
sem Gespräch vorerst.

Nach dem Telefonat wird mit mitgeteilt, daß ich am mor-
gigen Tag nach »oben« umziehen werde und ich meine
Sachen schon einmal packen könne. Den Aufschlufß am
Nachmittag nutze ich also nochmal, um alle Bekannten
abzuklappern und eine Runde Skat zu spielen.

Heute bekomme ich sogar nach langer Zeit mal wieder
Post — drei Briefe. Ich lese sie begierig und fange am Abend
damit an, einen Brief an meine Tochter zu verfassen, der
erst zu ihrer Jugendweihe geöffnet werden soll und in dem
ich versuche, ihr einige Hinweise für diese komplizierte
Lebensphase zu geben. Es wird nicht lange dauern, und
ich werde den Inhalt dieses Briefes vergessen haben, aber
in dreizehn Jahren wird sich dessen Inhalt erbarmungslos
mit der Realität vergleichen und offenbaren, ob ich mich mit
meiner Frau überhaupt noch vertrage, denn das ist eine Prä-
misse, die ich im Brief setze. Um mal ehrlich zu sein: warum
nicht? Aber es ist eben doch eine Art Versprechen, und ich

174

bin gespannt, ob ich es halten werde. Ich schreibe lange und
beginne anschließend, meine Dinge in zwei Wäschekörben
zu verstauen. Nachdem ich auch alle Bilder abgehängt habe,
ist es in der Zelle wieder unglaublich trist, und bevor ich
einschlafen kann, fühle ich mich sehr »unwohl«.

Donnerstag — Ich nutze den Vormittagsaufschluß, um mich
von ein paar Leuten zu verabschieden, die ich wahrschein-
lich nicht so bald wiedersehen werde. Mit einem verab-
rede ich mich fest für die Zeit der Freiheit und hoffe, daß
das klappen wird. Nach dem Ende des Aufschlusses wird
meine Zelle gar nicht erst abgeschlossen, und ich verbringe
ein paar Minuten mit den Hausreinigern, kehre auch meine
Zelle schon einmal durch, in der ich zwar nicht unsauber
lebte, die ich aber selten reinigte.

Ich bekomme einen Rollwagen, auf dem ich die zwei gro-
len Körbe verstaue, dazwischen der Koffer der Schreib-
maschine. Auf dem Weg zum Fahrstuhl rufen mir zwei
Wachen hinterher: »Wir sehen uns bestimmt nochmal.« Ich
rufe zurtick: »Hoffentlich nicht.« Sie lachen und sagen noch:
»Alles Gute!« Ich danke und bin weg.

Der Fahrstuhl fahrt hoch, und ich werde an zwei andere
Wachen überreicht, die mich zum anderen Gebaudeende
geleiten, also gegenüber der Seite, auf der ich jetzt lange
war. Die neue Zelle ist eigentlich fiir zwei Gefangene ausge-
legt und dementsprechend groß. Das Fenster zeigt zum vor-
deren Innenhof hin, was mir sogleich wieder Sorgen berei-
tet, denn ich darf annehmen, daf es hier wieder besonders
laut werden kann. Vorher hieß es noch, daß ich eine Zelle
zur Verwaltung hin bekame, die in aller Regel ungleich
ruhiger liegen. Das ist aber auch der einzige negative Punkt.

Ein neues Haftraumtelefon beantrage ich postwendend
und erhalte es zehn Minuten später; kurz darauf ist es

175

bereits freigeschaltet — das ist Service. Meine neue Matratze
ist ohne Löcher oder Risse und optisch neuwertig. Die Zelle
mißt etwa 14 Quadratmeter und erscheint somit für einen
Häftling tatsächlich geräumig und nicht so schrecklich ein-
sperrend. Wenn die Fenster nicht vergittert und Wände
und Fußboden nicht derart dreckig und verschmiert wären,
könnte es ein normales Zimmer sein, in dem Leben mög-
lich ist. Nachdem ich nach und nach alle meine Bilder aufge-
hängt habe, ist es recht »angenehm«, wie das im Gefängnis
eben gerade noch so geht.

Der Stationsablauf unterscheidet sich von dem der ande-
ren Stationen in einem Punkt grundlegend, nämlich daß der
Aufschluß nicht in Vor- und Nachmittag geteilt ist, sondern
nur am Nachmittag stattfindet. Weil hier oben ohnehin fast
jeder täglich bis circa 14:00 Uhr einer Arbeit nachgeht, ist
das auch nachvollziehbar. Der erste Aufschluß findet von
14:30 — 15:30 Uhr statt, der zweite von 17:30 - 20:30 Uhr.
Zwischen halb vier und halb fünf kann man auf den Hof
gehen. Somit ist am Nachmittag die Zelle annähernd durch-
gehend geöffnet, bzw. man ist auf dem Hof. Am Wochen-
ende ändern sich diese Zeiten nicht, wodurch wir zeitlich
nicht nur in der Woche, sondern auch an Sonn- und Feierta-
gen einen klaren Vorteil genießen.

Für diejenigen allerdings, die gerade keiner Tätigkeit
nachgehen, kann sich hier der Vormittag ordentlich ziehen.
Ich für meinen Teil störe mich daran nicht allzu sehr, da ich
lesen oder schreiben kann. Hier oben erscheint die Stim-
mung wesentlich harmonischer zu sein, gleichzeitig auch
ruhiger. Bei meinem ersten Aufschluß stelle ich fest, daß ich
drei Häftlinge von »unten« schon kenne. Einer von ihnen
macht mich mit einigen Neuen bekannt, sodaß ich auch
hier wieder ziemlich flott »rum« bin und mich wenigstens
jeder zuordnen kann. Ich weiß gar nicht recht, was ich in der

176

langen Aufschlußzeit anstellen soll, denn mein hauptsächli-
cher Gesprächspartner ist nun fort.

Ich gehe auf dem Korridor viel hin und her und schaue
an einem Ende aus dem Fenster. Da sehe ich hinter der
Gefängnismauer einige Betriebe und einen Teil der Straße
mit Fahrzeugen, die darauf fahren. Ein mittlerweile voll-
kommen ungewohnter Anblick, obwohl ich ähnliche Sze-
nerien im Fernsehen häufig sehe. Dieser unmittelbare Blick
in die Alltagswelt hat beinahe etwas Verstörendes, um so
mehr, weil ich mir recht gut vorstellen kann, wie rastlos
die meisten in ihren Autos von zu Hause zur Arbeit oder
umgekehrt oder zum Einkaufen und sonstwohin hetzen
und darüber einen ganzen Teil ihres kostbaren Lebens im
Streß vergeuden.

Eine Irrwelt, in der auch ich noch teilweise gefangen war.
Es ist nicht die Arbeit, oder das sich Wiederholende im
Leben, das fortgefegt gehört, sondern unsere Einstellung
zu allem, was wir tun. Alleine schon jeder Büroangestellte
oder Arbeiter, der täglich auf das Schichtende harrt — er tut
nichts Geringeres, als dem Ablauf seines Lebens entgegen-
zufiebern. Das alleine ist bereits eine Tragödie, und wieviel
mehr Lebenszeit rinnt uns am Handy oder vor dem Fern-
seher durch die Finger ... Jeder mag das selbst entscheiden,
aber ich muß daran etwas ändern, insbesondere jetzt, nach
diesen verlorenen Monaten.

Freitag bis Sonntag — In der Zeit zwischen Jesu Sterben und
Auferstehen lerne ich die neue Station ein bißchen kennen.
Selten wird auf dem Innenhof lange umhergeschrien, mei-
stens nur für jeweils 20 Minuten, also praktisch Kururlaub.

Am Freitag erhalte ich durch die Post vom Anwalt noch

die Protokolle der Hausdurchsuchung und der Auswer-
tung diverser »Asservate«, also meines beschlagnahmten

177

Eigentums. Hier sehe ich erstmals die massiven Schäden,
welche durch die Einsatzkräfte völlig sinnlos angerichtet
wurden und von denen mir mein Vater und meine Frau bis-
her nicht berichten durften, weil sie »Verfahrensrelevanz«
hätten — eine hohle Phrase, die nur verhindern sollte, daß
wir von diesem offensichtlichen Versagen sprechen.

Neben der Mitnahme von etlichen Gegenständen, die
meiner Frau gehörten — hauptsächlich ausgemusterte Tele-
fone, »die Bedeutung im Verfahren haben könnten«, und
deren Auswertung anscheinend noch aussteht —, kann ich
jetzt die Durchsicht und Auswertung meiner »Hauptgegen-
stände«, also meines Handys, meines Rechners und mei-
nes Notizheftes lesen. Die Auswertung des Notizheftes ist
da noch die längste, da alle Seiten eingescannt wurden. Die
Auswertung jedes dieser Teile schließt dann mit dem ziem-
lich ähnlichen Satz: »großteils Bezüge zu Arbeit und Privat-
leben; keine tatrelevanten Inhalte«.

Ach nee! Die Auswertung der besonders »coolen« Asser-
vate, wie zum Beispiel »loser Zettel DIN Ag, kariert«, ist
hier leider noch gar nicht dabei.

Am härtesten quält mich die Ungewißheit, wie lange es
noch brauchen mag, damit die Justiz die Bereitschaft ent-
wickelt, einen groben Fehler einzugestehen und die not-
wendigen Konsequenzen zu ziehen. Und solange bleibe ich
weiter gewaltsam von meiner Familie, meinen Freunden
und meinem Leben getrennt.

Mich dem hier oben üblichen Gebaren anzupassen, wird
für mich wohl noch ein bißchen Zeit in Anspruch nehmen.
Der deutlichste Unterschied ist das beinahe gänzlich gewan-
delte Verhältnis zu den Wachen. Wenn ich den Begriff
»Wache« verwende, werde ich schon schief angesehen und
das mit gewissem Recht, denn hier sind die Bediensteten
eher Kumpels mit mehr Aufgaben, als man selbst hat.

178

Häufig, wenn ich am Dienstzimmer vorbeigehe, sitzen
darin mehrere Häftlinge und unterhalten sich angeregt mit
den Angestellten über alle möglichen Themen, oder es wird
am Computer etwas recherchiert. Ich habe schon gehört,
daß man sich manchmal gemeinsam sogar YouTube-Videos
ansehe.

Am Sonnabend werde ich selbst mit in das Wachzim-
mer geholt, weil meine Dienste beim Kreuzworträtsel
gewünscht sind. Eine gute halbe Stunde verbringen wir so.
Inhaltlich bin ich aber kaum eine Hilfe. Auf den anderen
Stationen wurde man sofort aus dem Dienstzimmer gekehrt,
wenn das Anliegen erfüllt war, und sich hinzusetzen grenzte
schon an tollkühne Hybris. Es dauert nicht lange, und ich
fasse ausreichend Vertrauen zu diesem Raum, der auf den
anderen Stationen eine ähnlich verbotene Zone war wie die
Lehrerzimmer in der Schulzeit.

Auf der Arbeiterstation scheint dieser Raum ebenso
wie Küche oder Tischtennisraum unserer Kurzweil zu die-
nen, solange wir uns halbwegs benehmen. Und »halbwegs«
darf man tatsächlich wörtlich nehmen, denn die Hierarchie
ähnelt hier mehr derjenigen zwischen Ferienlagerbetreuer
und Kind als der zwischen Aufseher und Gefangenem. Nur
das Auf- und Abschließen der Zellentüren erinnert an jenen
Umstand. Der einzige Vorteil, den ich in der Wachstube
sehe, ist, daß deren Fenster nur die dicken Gitterstäbe haben
und nicht noch den Trapezdraht. Ich stehe daher ab und an
mal an diesem Fenster und schaue zwischen den Gitterstä-
ben hindurch über die Kleingartenanlage ins Grüne hinein.

Die Küche ist hier regelmäßig besetzt und ich erfahre,
daß es freiwillige Kochgruppen gibt, die beinahe täglich
zusammen kochen und ihre Einkäufe auch dementspre-
chend dirigieren. Auf der Station selbst (also abgesehen von
den wöchentlichen Sport- und Freizeitangeboten) gibt es

179

keine erkennbaren Gruppenbildungen. In diesem Gebäude-
flügel gibt es Osteuropäer, Deutsche und Araber/Afrikaner.
Das Vertragen untereinander ist allgemein zuerst von der
Sympathie und dann der Nationalität abhängig. Trotzdem
bewegen sich die Osteuropäer unter den Osteuropäern, die
Araber unter den Arabern usw.

Ich habe hier einen Bekannten gefunden, mit dem ich
die meiste Zeit gemeinsam verbringe; mit anderen weni-
ger. Wir spielen fast täglich Tischtennis. Die Länge der Auf-
schlußzeiten steht in keinem Verhältnis zu dem Mangel
an Möglichkeiten, sie zu füllen (zumindest für mich und
manch anderen).

Mitten im Aufschluß für eine Stunde zurück in die Zelle
zu gehen und zu lesen fühlt sich zu Anfang noch seltsam an.
Ich schaue viel aus dem Fenster oder stehe wie Falschgeld
im Kreuzgang und beobachte das Treiben der anderen.

Am Sonntag gehe ich zum Hofgang, und es ist ein wun-
derschöner Tag mit Sonnenschein und Frühlingsduft, dane-
ben Tabakqualm und Speichellachen. Das schöne Wetter
steht langsam in immer groteskerem Gegensatz zu unse-
rem bedauerlichen Dasein. Ich glaube, es riecht nach Lin-
denblüten, und ich denke an den Lindenblütensirup mei-
ner Frau, der einen ähnlichen Geruch verbreitet, wie ich ihn
gerade wahrnehme und einen wunderbar feinen Geschmack
hat. Ich bekomme Heimweh.

Ich treffe drei Bekannte von der vorherigen Station, die
ebenfalls auf dem Hof sind. Auf der Arbeiteretage gehen
beide Flügelhälften gemeinsam auf eine Hofseite, deshalb
ist es deutlich voller.

Ich denke an meine Familie und hoffe, daß zumindest
sie ein schönes Osterfest verbringt. Ich überlege, ob meine
Tochter schon selbst losziehen darf, um nach ihrem Oster-
nest zu suchen. Ich weiß auch, daß meine Großmutter mir

180

garantiert auch etwas versteckt hätte. Das hat sie sich, auch
nachdem ich volljährig geworden war, nie nehmen lassen.
Jetzt sorge ich mich, ob sie es überhaupt nochmal machen
kann, doch ich fege diesen Gedanken verärgert fort.

Der Abend überrascht mit einem Gewitterregen, und ich
setze mich an mein offenes Fenster, um das Wetterleuch-
ten zu beobachten. Nun ist also der Frühling richtig ange-
kommen, und die Arbeit im Garten würde anfangen, Fahrt
aufzunehmen. Bald schon ist Sommer, und es beginnt die
Heuernte. Nicht lange danach tragen die Obstbäume und es
folgt die Erntezeit — und ich sitze in einem Betonbunker ...

So endet Woche 24.

168. BIS 174. TAG — WARTEN — 21. BIS 27. APRIL

Montag bis Mittwoch — Durch den fehlenden Vormittags-
aufschlufs schlafe ich jetzt regelmäßig etwas länger oder
bleibe noch liegen und lese. An die Schreibmaschine traue
ich mich vor 10 Uhr ohnehin nicht, da ich mich nicht unno-
tig unbeliebt machen möchte. Ich würde ja gerne schon
arbeiten, also kochen, aber es ist so üblich, daß die Beam-
ten einen zunachst zwei Wochen lang beobachten und das
Verhalten priifen, wozu auch immer. Dann verzogern immer
wieder Verwaltungsangelegenheiten den Start, und die Aus-
stattung für die Ausbildung muß herangeschafft werden.
Auf der gegentiberliegenden Seite des Hafthauses sind die
Zellen von einigen Bekannten der vorherigen Station, die
mich wahrend ihres Aufschlusses als Gruppe an einem sol-
chen Fenster aufsuchen. Ich gewahre meinen Namen nicht
gleich beim ersten Mal, aber dann unterhalten wir uns ein
wenig, ob »alles beim Alten ist?« Naja, Gefängnis eben ...

181

Diejenigen von unten, die eigentlich ebenfalls hochwech-
seln sollten, werden aus einem nicht näher bestimmbaren
Grund noch etwas hingehalten und kommen wohl erst in
einer Woche. Da die Jungs jetzt wissen, wo ich liege, rufen
sie mich immer mal wieder zum Rapport an das Fenster.

Von der Drogenszenerie habe ich bisher ziemlich wenig
mitbekommen. Manchmal wurde in einer Zelle eine Etage
tiefer »gependelt«. Die Fenster sind nämlich doppelt vergit-
tert. Zwischen Gitter und Fensterbank ist ein Spalt von circa
fünf Zentimeter, dazwischen können in einem Beutel Tabak,
Drogen und anderes Zeug an einem Strick aus Bettdecken-
bezug abgeseilt werden. Der Empfänger zieht mit einer Fur-
nierleiste den Strick heran und schiebt das Päckchen durch
den Spalt. Als es nur Stabgitter gab, wurden ganze Kaffee-
maschinen gependelt, darauf folgten zusätzlich Trapezgit-
ter. Ist eigentlich verboten, darüber wird aber hinweggese-
hen. Viele Bettbezüge sind durch den Strick-Bau zu kurz für
die Decken.

Hier oben geht man damit überhaupt bedeutend freizü-
giger um. Als ich einmal den Korridor entlangschlendere,
riecht es plötzlich nach Cannabis. Ich halte abrupt an und
schnüffele etwas in der Luft, da stellt sich einer neben mich
und sagt: »Ich rieche nichts, und du?« Ich schaue ihn kurz
irritiert an, aber da lacht er schon — es war nur ein Spaß.

Gesehen habe ich selbst noch nichts, aber weil ich recht
neu bin und selbst ohnehin nichts »konsumiere«, besteht
auch kein Anlaß, mir etwas zu zeigen. Eine sanfte Scheu
haben die Betreffenden schon noch, wenn es um das Thema
geht, aber die ist durchaus gering. Da wird von verschiede-
nen Begebenheiten berichtet, als einer »voll auf Pappe« war
und eine Wache etwas von ihm wissen wollte usw.

Dieser Tage bekomme ich erstmalig mit, wie einer kom-
plett daneben ist, extrem rote Augen hat und immer wieder

182

versucht, Gespräche anzuleiern, aber daran scheitert. Der
Wachmann will etwas von ihm wissen und paßt ihn auf dem
Korridor ab, als aber nur Quatsch als Antwort kommt, sagt
die Wache: »Besser morgen nochmal?« — kurze Stille und er
antwortet mit breitem Grinsen: »Jaa.«

Eigentlich wird nicht nur Besitz, sondern auch Kon-
sum bestraft, aber hier oben ware das mit einem weitaus
umfangreicheren Verwaltungsakt verbunden, denn derje-
nige müßte auch seine Arbeit abgeben. Darauf haben die
Wachen aber anscheinend keine Lust, denn es folgten Aus-
kleidung, Aufhebung des Arbeitsvertrages, und (wenn der-
jenige bereits eingelernt war) es fehlt damit auch wieder
eine Arbeitskraft. Solange also die Arbeit selbst nicht unter
Rauschzustanden leidet, wird ein Auge zugedrückt ... —
oder gleich beide. Wer es tibertreibt, erntet aber doch einen
Einschluf oder die Ablosung von der Arbeit.

Donnerstag und Freitag — Der Haftalltag bewegt sich in
den immer gleichen Bahnen, und die Langeweile meldet
sich gelegentlich beim Haftling, um ihm sein bedauerns-
wertes Dasein um so härter vor Augen zu führen. Für mich
sollte es heute eine kleine Abwechslung durch den Besuch
geben. Die Wache schließt mir die Tür zum Treppenhaus auf
und sagt nur: »Gehen Sie runter, es kommt schon einer.«
Ein ungewohnter und neuer Grad zuriickgewonnener Selb-
standigkeit, der vernünftig betrachtet vollkommen wertlos
ist, denn das Treppenhaus führt an sich nirgendwohin. Es
ist eine Betontreppe, die auf jeder Etage zu einer verschlos-
senen Tür führt. Die Fenster im Treppenhaus sind ebenso
vergittert wie alles andere. Dennoch schlendere ich betont

locker diese Treppe hinunter, froh darüber, n

Wegelein von Beamten geleitet zu werden. An der Außen-
tür steht dann wiederum eine Wache, und ich werde mit

183

einigen anderen Häftlingen in das Besuchsgebäude ver-
bracht.

Nach der Leibesvisitation kommen wir zusammen in
einen Vorraum. Dort werde ich recht schnell »erkannt« —
ein ungewohnliches Gefühl. »Ey, du bist doch der aus
dem Fernsehen?« Ein anderer fragt: »Hä, wer?« — »Na der
von der Terrorgruppe im November letztes Jahr.« — »Ja ey,
stimmt!« Und daraufhin kommt bisher immer (und dieses
Mal wieder): »So siehst du aber gar nicht aus.« Es ist eigent-
lich interessant, wie zuverlässig der gesunde Menschenver-
stand sein Gegenüber einzuschätzen vermag.

Das zeigt auch sehr eindrucksvoll, welches grundlegende
Gebrechen bei Ermittlungsbehörden und Staatsanwalt-
schaften vorliegt, nämlich, daß sie den Menschen, über des-
sen Leben sie richten, weder kennen noch kennen wollen.
Mit der grundlegenden Ablehnung des betreffenden Men-
schen und seiner Reduzierung auf eine Datenmenge sin-
ken nicht nur Gewissenhaftigkeit in der Arbeit, sondern
auch das Konsequenzbewußtsein für getroffene Aussagen
oder verfaßte Berichte. Und aus einem deutlichen Maß an
Faulheit versucht man dann zusätzlich, alles zwanghaft dem
ersten Ermittlungsansatz unterzuordnen, obwohl dabei der
größte Unfug rauskommen kann.

Das Gespräch mit den Mithäftlingen geht lange und
dreht sich um verschiedene Fälle von Polizeigewalt, fehlen-
dem Richtervorbehalt, fragwürdiger »Beweismittel«-Ver-
wertung und andere Dinge. Ich bleibe mit einem Häftling
alleine zurück, während alle anderen bereits in die Besu-
cherräume dürfen. Das ist verwunderlich, denn obwohl das
BKA regelmäßig an der hochkomplexen Aufgabe scheitert,
eine Rufverbindung zwischen mir und meiner Frau her-
zustellen, sind die Besuche bisher eher reibungslos (und
ebenso kontaktlos) verlaufen.

184

Wo liegt also nun wieder der Hase im Pfeffer? Na genau:
Die BKA-Leute müssen wohl noch den Osterurlaub ver-
dauen und kommen daher heute gar nicht. Meine Frau und
mein Vater sind bereits wieder gefahren. Wer das nicht
erlebt hat, der versteht nicht, wie sinnlos man sich in solch
einem Moment vorkommt. Ein Justizbeamter sagt zu mir:
»Das gehört alles zur Zermürbungstaktik.« Von der Hand
zu weisen ist es nicht ...

Am Folgetag ein weiterer Versuch. Diesmal gelingt es,
und ich erfahre von meiner Frau, daß das BKA einen ande-
ren Tag angewiesen bekommen habe, was, so glaube ich,
einen Hinweis auf die generelle Gründlichkeit ihrer Arbeit
gibt. Meine Frau hat eine Frühstücksbox mit verschiede-
nen handgerechten Obst- und Gemüsestückchen dabei, die
unsere Tochter sich nach und nach herausholt. Dabei hat sie
immer in beiden Händen eine Leckerei und knuspert zufrie-
den vor sich hin. Meine Frau erzählt von der Woche, und die
Stunde verfliegt.

Bis zum nächsten Besuch vergeht wieder eine ganze
Woche, in der sich die gesamte Welt weiterdreht. Das ein-
zige, das im Stillstand begriffen bleibt, ist der Prozeß der
Erkenntnis bei der Staatsanwaltschaft und damit die Frist
bis zu meiner Freilassung.

Sonnabend und Sonntag — Das Wochenende unterscheidet
sich von den Werktagen überhaupt nicht, und »Wochenend-
stimmung« kommt ohnehin nicht auf. Abgesehen von einer
Stunde täglichen Tischtennisspielens gibt es auch keine her-
ausragenden Tagesordnungspunkte.

Gute 170 Tage nach meiner schweren Verletzung habe
ich in etwa die Hälfte meiner vorherigen Körperkraft zurück-
gewonnen. Obwohl ich täglich sehr viele kleine Sätze von
Liegestützen mache, schaffe ich nicht mehr als 30 am Stück.

185

Klimmzüge schaffe ich gerade einmal zwel. Außerlich ist
die Schwäche des rechten Armes nicht mehr sichtbar, aber
im Gebrauch immer noch auffällig. Den Tischtennisschlä-
ger zu führen erweist sich als anstrengender als gedacht.
Mein Kinn- und Kieferbereich hat sich gut entwickelt und
seit geraumer Zeit sind die schrecklichen Phantomgefühle
fort. Irotzdem verspüre ich ein Stechen, wahrscheinlich am
Plattenrand, das recht unangenehm ist. Schiebe ich rechts
von meinem Kinn mit dem Zeigefinger die Haut zu mei-
nem Mundwinkel hoch, verspüre ich ein Taubheitsgefühl,
und genau in der Kinnmitte habe ich ein deutliches Loch,
das hoffentlich noch zuwächst. Meine unteren Schneide-
zähne sind immer noch schmerzempfindlich, und die beiden
rechts unten anschließenden Zähne vollkommen gefühl-
staub — die anderen Zähne fühlen sich normal an.

Ich bin an beiden Tagen wieder auf dem Hof und lerne
einige Häftlinge des anderen Gebäudeflügels kennen. Unter
ihnen ist ein Schachspieler, mit dem ich am Sonntag zwei
Spiele wagen kann. Wir sind ziemlich gleichauf, was das
Spiel betrifft, und so fallen die Partien meist knapp aus.
Auch das ist zunächst eine ungewohnte Anstrengung des
Gehirns, aber die umherstehenden Zuschauer des Spiels
beurteilen mein Können als passabel.

Am Sonntag werde ich Zeuge eines Tauschhandels zwi-
schen den beiden Hofhälften. Die beiden Höfe sind von
Doppelstabmatten umzäunt. Zwischen ihnen besteht ein
etwa zwei Meter breiter Durchgang. Jemand möchte »von
drüben« eine Sonnenbrille haben und soll dafür eine
Schachtel mit Zigaretten und anderen Leckereien eintau-
schen. Die Waren müssen nun mit gekonntem Wurf auf
die andere Seite befördert werden, und das ist mitunter ein-
facher durch den Zaun als darüber hinweg. Oft mißlingen
die Würfe aber — so bei der Sonnenbrille. Unter Aufbietung

186

höchster Konzentration und besten Geschickes (beglei-
tet von zahlreichen Kommentaren Umstehender) wird die
Brille mit einem Gürtel »geangelt«. Der Wurf der Zigaret-
tenschachtel mißlingt in ähnlicher Weise, doch auch die von
gegenüber wissen sich zu helfen.

Ich lerne jemanden kennen, der erstaunlich gut in der
JVA vernetzt ist und auch stationsübergreifende Konversa-
tionen innerhalb eines Tages führen kann, also auch, wenn
der »Gesprächspartner« am gänzlich entgegengesetzten Teil
des Gebäudes einsitzt. Das klappt natürlich nur über Mittler,
aber ich bin trotzdem beeindruckt, denn gerade aufgrund
der versetzten Hof- und Aufschlußzeiten muß das doch
recht kompliziert sein. Andererseits sind auf unserer Sta-
tion fast alle Arbeiter, welche die beste Vernetzung haben.
Mir nichts, dir nichts ist eine weitere Woche verlorengegan-
gen. So endet Woche 25.

175. BIS 181. TAG — KOCHKURS — 28. APRIL BIS 4. MAI

Montag bis Mittwoch — Heute fange ich mit dem Koch-
kurs an. Seltsam ist, daß ich bisher noch gar keine Einwei-
sung erhielt und auch sonst keinerlei Vorbereitung stattfand,
außer, daß ich ein kleines Zusatzschild an meine Zellentür
bekam, auf dem meine Beschäftigung vermerkt ist. Zehn
vor sieben stehe ich jedenfalls mit etwa zehn weiteren Häft-
lingen (die ich noch nicht kenne) bereit.

Es kommen zwei Männer aus der Wachstation der ande-
ren Flügelseite, die die Betreuer für unser Grüppchen zu
sein scheinen, die Tür zum Treppenhaus aufschließen und
uns nach unten begleiten. Die Tür nach draußen wird aufge-
schlossen. Noch bevor ich die frische Morgenluft einatmen

187

kann, haben die meisten der Gruppe bereits die Zigaret-
ten entzündet, also schmeckt der erste Atemzug leicht ver-
brannt. Von oben aus dem Gefängnis werde ich gerufen, es
sind drei Mithäftlinge der vorherigen Station, die mir Glück
wünschen.

Neben den Hauptgebäuden, also Krankenhaus und Haft-
haus, sowie zwei leerstehenden, älteren Gebäuden gibt es
auf dem Gelände mehrere Flachbauten, die in einer Reihe
stehen. Einer dieser Flachbauten ist die Turnhalle, in den
anderen müssen sich Küche, Wäscherei, Geräteabteilung
und verschiedene andere Dinge befinden. Wir betreten
eines dieser Gebäude.

Bei mir macht sich zunächst das allgemeine Gefühl der
Überforderung breit, das jedem bekannt sein wird, der als
Neuer in eine Gruppe Eingeweihter kommt, die einem nicht
sagen, was los ist und alle ihren zugewiesenen Tätigkeiten
nachgehen. Eine ausgezeichnete Methode, um einem Lehr-
ling zu Anfang das Gefühl zu vermitteln, daß er gerade so
das Atmen fehlerfrei beherrscht.

Der »Kochkurs«, der im Gefängnis landläufig so bezeich-
net wird, ist tatsächlich qualitativ eine ordentliche Lehraus-
bildung. Ich stehe also zunächst etwas verkehrt in der Welt
herum, gewinne so aber einen Moment, um mich mit dem
neuen Lebensraum vertraut zu machen. Mit dem Küchen-
reich habe ich relativ wenig Erfahrung, aber so in etwa kann
ich mir eine Großküche schon vorstellen. In der Mitte sind
diverse Kochfelder, darüber eine monströse Abzugsanlage
und an den Wänden Kühlschränke, Arbeitsflächen, Regale,
Öfen und andere Geräte.

Die Ausbildung unterteilt sich in Praxis- und Theorie-
tage. Ich hoffe noch, mit gemütlicher Theorie starten zu
können, da werde ich aus meinen unproduktiven Betrach-
tungen gerissen, und einer der beiden, die unsere Gruppe

188

hergeleitet haben — Kochmeister und Ausbilder —, steht vor
mir und fragt mich nach meiner Konfektionsgröße. Welcher
Mann kann darauf die richtige Antwort geben? Die Zweck-
losigkeit seiner Frage erkennt er selbst und geht an einen
Kleiderschrank, drückt mir ein blaues T-Hemd sowie weiße
Hose, Mütze und Jacke in die Hand. Die Knöpfe für die
Jacke bekomme ich in der Hand abgezählt: zwölf.

»Schuhgröße?« — »46« sage ich. »Haben wir nicht. Ver-
such’ mal die 45.«

Wer die Jacken von Kochen kennt, der weiß, daß ihr feh-
lerfreies Anlegen nicht die einfachste Ubung ist. Ich mühe
mich auch nicht damit ab, sondern werfe sie mir nur locker
um, denn es gibt eine andere Schwierigkeit, die zu behe-
ben mir zunachst dringender erscheint. Die Schuhe sind mir
deutlich zu klein, also tausche ich am Kleiderschrank etwas
herum und finde doch tatsächlich eine Größe 46! Ein Mit-
haftling unterrichtet mich noch im Einfadeln der Knopfe
und korrektem Anlegen der Jacke, und schon sehe ich aus
wie ein Koch. Meine Ahnungslosigkeit sieht man mir aber
garantiert an.

Unvermittelt beginnt dann auch sogleich das Kochen.
Eine kurze Einweisung vom Meister, ein paar Hinweise und
ab. Die Arbeitsatmosphare ist entspannt, und alle gehen
ihrem Rezept nach. Wir kochen paarweise, und mein Part-
ner ist ebenso neu wie ich. Dadurch verbringen wir einen
Großteil der Zeit damit, Geräte und Zutaten zu suchen. Die
Zeit vergeht wie im Fluge, und wir bekommen sogar eine
recht ansehnliche Mahlzeit zustande. Auf dem Plan stand
Schnitzel mit gewürfelten Kartoffeln und Kohlrabigemiise,
und so sieht es nach etwa zwei Stunden auch aus.

Wir bereiten zwei Teller fur die Meister zum Verkosten
und vier weitere Teller — fur uns und zwei des anderen
Gruppenteiles. Und dann ist kurz nach 10:00 Uhr bereits

189

Mittagessen angesagt. Es schmeckt gut! Nach dieser gemüt-
lichen Pause geht es an das Säubern der Küche, und schon
ist es 10:45 Uhr.

Wir verlassen die Küche, ziehen uns um und werden
in unsere Zellen verbracht. Dort steht für uns das eigent-
liche Mittagessen bereit. Am Montag gibt es immer etwas
mit Fisch, und ich probiere es halb lustlos und merke erst,
wie mager das Haftessen eigentlich gewürzt ist. Im Ver-
gleich zum eben Verzehrten schmeckt es fad. Ich esse nur
die Hälfte und auch das bloß, weil ich nicht die ganze Mahl-
zeit unberührt der Mülltonne überreichen will.

Jetzt ist etwa Pause bis 11:50 Uhr, dann sammeln wir uns
wieder, gehen hinüber in die Küche und bereiten nun noch
eine weitere Leckerei zu (nachmittags meist etwas Leichtes
wie Salat oder dergleichen, wie ich bald erfahre). Die Grup-
penteilnehmer sind teilweise grobschlächtigen Kalibers,
aber allesamt freundlich und hilfsbereit. Es sind wiederum
nur die Gittertüren und Gitterfenster, welche die Illusion
einer Normalität vereiteln.

Der Dienstag ist ein Theorietag — es geht um Salat- und
Gemüsedressings. Hier ist der Gefängnisaufenthalt teil-
weise vergessen, und ich fühle mich zurückversetzt in
meine Lehrzeit. Obwohl wir hier alle älter sind als die mei-
sten Lehrlinge, sind die allgemeine Lage, das Unterrichten
und die Zwischengespräche dem normalen Berufsschulall-
tag so zum Verwechseln ähnlich, daß es wirklich eine (wenn
auch nur kurzzeitige) Befreiung für den Geist darstellt, wie
ich sie sonst nur beim Lesen oder Schlafen erfahre.

Ein Lehrgangsteilnehmer hat sich meiner angenommen
und involviert mich immer wieder in das Gruppengesche-
hen oder in Gespräche, obwohl er das nicht tun müßte, und

ich bin ihm dafür doch dankbar.

190

Ein Lehrmeister teilt mir mit, daß ein Besuch stattfinden
soll und er mich rüberbringen würde, aber die Mitarbeiter
des BKA sind wieder einmal heillos überfordert und entblö-
ßen sich mit unglaublicher Inkompetenz: Sie verpassen den
gesetzten Termin um eine geschlagene Stunde. Die BKA-
Mithörer sind anscheinend so von Scham ergriffen, daß sie
diesmal nicht mit im Raum sind, sondern im Nebenzimmer
stehen. Mir ist das durchaus recht.

Die Besuche bereiten mir indes immer weniger Freude.
Es ist zwar unglaublich erfrischend, Menschen aus der
normalen Welt zu sehen, zumal die eigene Familie, aber
der Kontrast wird einem jedes Mal auf einen Schlag deut-
lich: »Du bist ein Gefangener!« Zum Glück bin ich nur ein
Gefangener der Justiz und kein Gefangener aufgrund von
Schuld. Je länger dieser zermürbende Zustand anhält, desto
stärker fängt man aber auch an, die eigene Unschuld infrage
zu stellen. Bin ich schon als Konservativer schuldig gewor-
den? Habe ich es als AfD-Mitglied tatsächlich bereits ver-
dient, bestraft zu werden? Ist das schon die gerechte Bestra-
fung für eine eigene Meinung und den Wunsch nach einer
Identität abseits des Mainstreams? Und gerade bei der
deutschen Geschichte: Hätte ich wissen sollen, daß man in
Deutschland als Abweichler gefährlich lebt? Mit solchen
Fragen schlage ich mich herum und bereits das Aufkom-
men dieser Überlegungen ist ein Beweis für den eigentli-
chen Zweck der Untersuchungshaft, nämlich, Menschen zu
brechen — zumindest in diesem Falle.

Der Mittwoch vergeht wieder beim Kochen. Heute wagen
wir einen kleinen Einblick i in die asiatische Küche. Jedenfalls

erscheint es mir so, weil wir v

3
©,
5

oder Sojasoße verwenden. Heute arbeiten
ich schon bedeutend besser zusammen.

191

Auch den Arbeitsverteilungsplan durchschaue ich lang-
sam. Die Arbeiten in und um die Küchenreinigung sind
vollumfänglich zergliedert und werden im Wechsel auf uns
verteilt. Ich hatte bisher Glück und war nur für das Wischen
zuständig, was sich relativ zügig bewerkstelligen ließ. Nach
einem entspannten Lehrtag erhalten wir Hausaufgaben zu
verschiedenen Themen rund um Salat und Pilze. Diese Auf-
gaben ersetzen gewissermaßen den Freitag, da wir an die-
sem Tag keinen Unterricht haben werden. Die Arbeitswo-
che ist somit vorbei.

Donnerstag bis Sonntag — Nach dieser Fülle neuer Ein-
drücke habe ich am ersten Mai erst einmal ordentlich aus-
geschlafen und den Tag über fast nur gelesen und weiterge-
schlafen. Das ist irgendwie auch nötig, denn ich fühle mich
abgespannt. Immerhin stand ich in der Küche täglich rund
vier bis fünf Stunden, und das erstmals seit fast einem hal-
ben Jahr.

Die Tage bis Sonntag sind etwas ziemlich Besonderes,
denn auf der Station 5 werden Umbaumaßnahmen in den
Wachstuben durchgeführt. Deswegen ist der Tischtennis-
raum gesperrt (was uns recht übel aufstößt), und die Tren-
nung der beiden Etagenflügel ist im Aufschluß aufgehoben.
Während sich darüber fast alle Gefangenen sichtlich freuen,
erkenne ich anfangs nicht recht, was das für einen Mehrwert
bringen soll. Aber nach den ersten Erkundungsgängen auf
die andere Gebäudeseite, und nachdem ich festgestellt habe,
daß dort einige mittlerweile Bekannte leben, verbringe ich
den Aufschluß fast durchgängig »drüben«.

Ich mache einige neue Bekanntschaften, und nach den
vier Tagen habe ich schon fast das Gefühl, einen Groß-
teil zu kennen. In diesen Tagen gibt es zwei hervorste-
chende Eindrücke. Der erste ist, daß es teilweise einen ganz

192

erheblichen Drogenkonsum gibt. Anscheinend auch ein
gewisses Auswahlsortiment bereit. Dabei ist die Kreativität
beeindruckend. Aus einer Trinkflasche eine Bong zu bauen,
ist zwar kein fernliegender, aber doch raffinierter Einfall.
Es ist ein recht seltsames Gefühl, unter Gelegenheits- oder
Dauerkonsumenten zu sitzen, ohne daß man selbst schon
einige Biere getrunken hat, also selbst bereits etwas höher
auf der Leiter der Heiterkeit steht. Die Konsumenten sind
ab einem gewissen Punkt so weit auf einer anderen Stufe,
daß man nicht mehr ordentlich miteinander auskommt.
Erstaunlich ist aber auch, wie viele der Dauerkonsumenten
nach ihrem Rausch (oder zwischen dem folgenden) ihren
täglichen Pflichten und Arbeiten nachkommen können.

Der zweite bemerkenswerte Moment ist, als ich im ande-
ren Flügel die Zelle eines Häftlings betrete, der noch einige
Zeit abzusitzen hat und einigen Aufwand darauf verwen-
det hat, es sich wohnlich einzurichten. Abgesehen von pri-
vater Bettwäsche (die viele haben) hat er es durch organi-
satorisches Talent fertiggebracht, daß seine Zelle, bevor er
in sie rüberwechselte, generalüberholt wurde. Die Wände
sind weiß und frei von Schmierereien. Zudem hat er (eine
absolute Seltenheit) einen privaten Fernseher von drau-
ßen und eine ordentliche Musikanlage. Auf dem Fernse-
her hat er sogar in einer Datenbank Videos von der Familie,
von denen er mir ein paar zeigt. Es wirkt im ersten Moment
extrem befremdlich, ein Kurzvideo wie von Instagram oder
Twitter zu sehen, wovon ich schon lange entwöhnt bin. Die
Wände sind noch mit Bildern und Decken behängt, auch das
Fenster. Man sieht dadurch keine Gitter. So ist es ein richtig
netter, kleiner Raum — mitten in dieser Umgebung.

o endet Woche 26.

193

182. BIS 188. TAG — LINKE VÖGEL - 5. BIS 11. MAI

Gerade dann, wenn ich mir in kühner Anmaßung einrede,
daß sich ein gewisser Trott gebildet hat und die Tage sowohl
friedlich als auch »gut« verlaufen, werde ich eines besseren
belehrt. Obwohl die Ereignisse dieser Woche durchaus nicht
als freudvoll bezeichnet werden können, sind sie dafür aber
ungemein lehrreich und, im größeren Maßstab gesehen,
eine aussagekräftige Fallstudie der vergifteten Meinungs-
lage in Deutschland.

Zur Einführung muß ich noch vorweggeben, daß, im
Gegensatz zu den anderen Haftstationen, meine jetzige eine
seltsame Hofgangregelung hat. An den Wochentagen hat
die »Arbeiterstation« den Hofgang nämlich mit der einen
Hälfte einer U-Haft-Station und an den Wochenenden
gemeinsam mit der Station 1 oder den Neuzugängen. Wie
wenig Gefallen ich am Hofgang finde, habe ich an mancher
Stelle bereits erwähnt.

Am Sonntag habe ich mich aber für den Folgetag noch-
mal breitschlagen lassen, weil ein anderer Häftling mit mir
Schach spielen wollte. Nun sind unter den Häftlingen, die
an den Wochentagen den Hofgang mit uns teilen, auch zwei
Linksextremisten. Einer gehört der sogenannten Hammer-
bande an, die etliche politisch Andersdenkende angegriffen
und schwer verletzt hat.

Diese Linksextremisten stiften einen weiteren Häft-
ling an, quer über den Hof ein paar Parolen zu rufen, wie
»Scheiß AfD« und andere geistigen Hochgenüsse. Da die
Rufe das gesetzte Ziel verfehlten (hätte ich in Tränen aus-
brechen sollen?), geht der angestiftete Häftling jetzt immer
Runden und gibt mir stets im Vorbeigehen einen dummen
Spruch mit. Er beschließt seine Hetze dann mit den Worten:
»Wir wollen dich hier nicht mehr sehen!« Haha, dann gehe

194

ich eben nach Hause, von mir aus gerne. Wer genau »Wir«
ist, kann ich zu dieser Zeit allerdings nur mutmaßen.

Da ich am Dienstag mein Wochentelefonat in der Zeit
des Hofganges habe, bleibt ihm vorerst die Gelegenheit zur
Pöbelei aus, doch schon am Mittwoch geht es damit mun-
ter weiter. Sobald ich auf den Hof gehe, teilt mir ebenje-
ner Häftling mit, er frage sich, ob ich seine Botschaft nicht
verstanden hätte. Eine Spuckgeste seinerseits sowie einige
weitere Sprüche sind der scheiternde Versuch, mangelnde
Hirnmasse auszugleichen.

Beim Einrücken nach der Hofpause läuft es ziemlich
unkoordiniert ab, und eine Traube von etwa fünfzig Mann
schwärmt im Treppenhaus nach oben. Dabei gehen wir an
der Station des Verwirrten vorbei, und als ich ihn schon
wieder im Rücken habe, springt er mir nach und stößt mich
von hinten. Ich verliere das Schachbrett und falle die Treppe
hoch. Ich drehe mich um und sehe wieder dieses Gesicht vor
mir, das wenig Anlaß zur Freude bereitet. Von seiner Sta-
tion her ruft es: »XXX, komm her.« Und ich denke zuerst,
es mag einer seiner Kumpels sein. Alle, die auf der Treppe
sind, sehen den Vorfall, und einer sagt: »Das kann doch
nicht sein, daß der Beamte einfach zuschaut.« Ich will diese
Annahme schon bestreiten, aber da stimmt noch ein weite-
rer zu und berichtet, daß jener Beamte den Angreifer nicht
nur äußerst lässig zurückrief, sondern den Pöbler auch beim
Vornamen nannte, als wären sie alte Freunde!

Der Vorfall erregt die Aufmerksamkeit der Wachen, sie
verfassen Meldungen, und der Angreifer wird zur Rede
gestellt. Dieser behauptet rotzfrech, ich hätte ihn im Treppen-
haus beleidigt. In einer weiteren Aussage gibt er dann eine
ig, nach der ich ihn aufforderte,
ein T-Hemd mit einem AfD-feindlichen Spruch auszuzie-
hen — so, als ob ich hatte sehen wollen, was darunter liegt.

195

Am Donnerstag werde ich dann zu dem Vorfall befragt
und erfahre so, daß mein Angreifer noch vor zwei Jahren in
einer anderen Haftanstalt durch rechtsradikale Parolen und
das Verzieren seiner Zelle mit Hakenkreuzen auffiel. Wun-
dert mich das? Kaum.

Beim heutigen Hofgang zeigt sich deutlich eine ver-
stärkte Agitation gegen mich, diesmal ausgehend auch von
anderen Häftlingen der U-Haft-Station. Es kommen etliche
Aufkleber mit linksextremistischen Parolen in Umlauf, von
denen ich drei Stück ergattere.

Am Folgetag wird sogar ein wenig ausgewogener Arti-
kel über mich verteilt, den natürlich bereitwillig jeder liest,
denn abgesehen davon, daß Druckerzeugnisse ohnehin rar
sind, ist es natürlich interessant, zu erfahren, was es da zu
zeigen gibt und welcher Mithäftling »berühmt« ist. Inter-
essant ist allemal, daß der Artikel nicht auf Zeitungspapier
vorliegt, sondern kopiert wurde. Entweder hat ihn also ein
Beamter oder der Sozialdienst kopiert, oder aber er wurde
im Rahmen des JVA-internen Computerkurses ausgedruckt.

Jedenfalls macht der Artikel die Runde, und ein Bild von
mir darf natürlich auch nicht fehlen. Es ist ein ziemlich altes,
auf dem ich mit einem Plakat gegen die damaligen Corona-
Zwangsmaßnahmen demonstriere. Woher der Artikel
kommt, interessiert natürlich auch die Bediensteten, aber
viel Erfolg werden sie bei ihren Nachforschungen kaum
haben, glaube ich. Das Mitglied der Hammerbande und den
mutmaßlichen Freund von Lina Engel sehe ich am Freitag
auch erstmals: ein richtiger Vorzeigenazi der linksextremen
Szene, und er verhält sich auch so.

Auf meiner Station merke ich von der verhetzten Stim-
mung zunächst nichts, doch schnell gibt es dann auch beim
Kochkurs die erste Äußerung, »man müßte allen AfD-lern
die Fresse einhauen«. Ist das Volksverhetzung? Die Lage

196

wird sich am Montag der Folgewoche nochmals verschärfen,
indem ich erstmals tätlich angegriffen werde.

Als Sicherungsmaßnahme hat man die Hofgänge der bei-
den verschiedenen Stationen getrennt, und die maßgebli-
chen Anstifter sind jetzt hinter dem Zaun. Sie stellen sich
richtig schön preußisch in eine Reihe auf und beleidigen
mich, als ich vorbeigehe.

Ich spiele wieder eine Runde Schach und unterhalte mich
mit einigen. Der Hofgang ist vorbei, und wir gehen im Trep-
penhaus nach oben. Auf halber Höhe bekomme ich von hin-
ten eine ordentliche Schelle über meine rechte Gesichts-
hälfte und bin zunächst so erschrocken, daß ich zu spät
reagiere und den Feigling nicht zu Gesicht bekomme, der
wahrscheinlich sogleich wieder zehn Stufen zurückgesprun-
gen ist. Der Schlag war laut, und ich rufe ein paar nutzlose
Fluchworte. Wer war es? Hat es keiner gesehen, oder wollte
es keiner sehen? Ich vermute ersteres, weil es sehr schnell
ging und sich die Umstehenden erschrocken und verwun-
dert zeigen, aber man weiß es nicht. Was sonst als einen fei-
gen Angriff von hinten durfte ich erwarten? Echt links.

Zurück in der Zelle beginne ich erstmal, über des
Geschehene in Ruhe nachzudenken. Schmerzen hat der
Schlag nicht verursacht, nur reichlich erschrocken bin ich
doch gewesen. Das Adrenalin pulst noch nach. Ich habe
einen ordentlichen roten Abdruck im Gesicht, und da wird
mir erst bewußt: Der Schlag ging genau auf meinen zerbro-
chenen Kiefer, der aber, wie ich zufrieden feststelle, seine
Bewährungsprobe einwandfrei überstand.

Es schließt sich eine ermüdende Auswertung durch
die Beamten an, die lauter Fragen stellen, auf die es von
mir keine Antworten gibt. Dann wird lang und breit erör-
tert, wie man den sicheren Hofgangbetrieb gewährleisten
könnte, aber das kann ich erleichtern, denn wie gesagt: So

197

ein Wahnsinnsereignis ist die Stunde Auslauf für mich auch
nicht, also verlege ich meinen Mittagsschlaf einfach dorthin
und habe meine Ruhe.

Etliche Mithäftlinge empfehlen mir, nicht klein beizuge-
ben. Ich solle zeigen, daß ich keine Angst habe. Soweit ich
es beurteilen kann, ist meine Entscheidung, den Hofgang zu
meiden, richtig, denn bei einer wie auch immer gearteten
Eskalation würde ich vielleicht in die Verlegenheit kommen,
mich und mein Leben oder wenigstens meine Gesundheit
verteidigen zu müssen, und was die Staatsanwaltschaft dar-
aus gemacht hätte, kann ich mir schon lebhaft vorstellen:
»Rechtsextremist attackiert friedliche Mithäftlinge ohne
Grund und versucht somit, eingebettet in seine menschen-
verachtende Ideologie, einen Gefängnisaufstand hervorzu-
rufen«. Klingt abwegig? Mittlerweile kann ich mir jede noch
so dreiste Lüge vorstellen.

(Wie richtig meine damaligen Gedanken waren, zeigt
sich im Verlauf der folgenden Monate eindrücklich. Zum
einen geschieht es tatsächlich, daß diese linksradikale Grup-
pierung in der JVA Leipzig zwei Häftlinge so massiv zusam-
menschlägt, daß zumindest einer von ihnen in eine Not-
ambulanz eingeliefert werden muß. Zum anderen waren
meine Befürchtungen bezüglich der Erfindung neuer »Straf-
taten« seitens der Staatsanwaltschaft ebenfalls alles andere
als unberechtigt. Die Anklageschrift von Ende August
2025 beweist, wie wenig Interesse an der Wahrheit bei die-
ser Behörde vorliegt, und weil der zugrundeliegende Vor-
wurf in der gesamten Zwischenzeit seit der Inhaftierung im
November 2024 durch die Ermittlungen keinerlei Bestä-
tigung erhielt, wurde wenige Wochen vor Fertigstellung
der Anklageschrift noch ein neuer »Tatbestand« aus dem
Hut gezaubert — wie vorhersehbar: Ich soll im Verlauf mei-
ner Verhaftung mit meiner Jagdwaffe einen Mordversuch

198

unternommen haben, deshalb habe man mich präventiv
niedergeschossen. Natürlich haben sich darauf sogleich
alle Qualitätsmedien gestürzt und ungefiltert die Lüge (wie
sonst soll man das bezeichnen?) vom »versuchten Mord«
breitgetreten. Werde ich zu gegebener Zeit eine Entschul-
digung erhalten?

Im Nachhinein betrachtet konnte ich durch die Vor-
kommnisse einiges über die Häftlinge lernen. Die aller-
meisten von ihnen leben eigentlich in einem Zustand von
Desinteresse, der nur gelegentlich von Phasen der Neugier
unterbrochen wird. Klatsch und Tratsch sind eben seit jeher
hochspannende Themen.

Eigentlich war ich auf der neuen Haftstation so halb-
wegs bekannt. Ich war eben ruhig, freundlich, so wie immer,
und niemand hatte Probleme mit mir. Die feindselige Agi-

m ; A
Zum Mittun una

tation gegen mich stiftete dann einige
Pobeln an, aber auf das Ganze gesehen blieb die Stimmung
unverandert.

Ich konnte aber sehr eindriicklich erleben, wie groß die
Gefahr einer lauten und aggressiven Minderheit sein kann,
denn ihr steht keine sittlich gefestigte Mehrheit gegenüber,
sondern lediglich eine desinteressierte, die sich nicht einmi-
schen will.

Die Dynamik von Ausgrenzungsprozessen zeigt dabei
ein wiederkehrendes Bild: Obwohl ein Mensch oder eine
Menschengruppe bereits seit geraumer Zeit irgendwo
ansassig ist, kommt jemand irgendwann einmal auf den
Gedanken, derjenige oder »die da« seien an irgend etwas
schuld. Selbstredend finden sich dann weitere Gestalten, die
bereitwillig in dasselbe Horn blasen und sich an der Aus-
grenzung beteiligen. Erst sind es nur »harmiose« Paro-
len, dann Schriften, »die doch keinem wehtun konneng,

dann werden irgendwann mal die Geschäfte von »denen«

199

angegriffen, aber »man hat ja noch das Leben behalten ...«
Sich an diese letzte Stufe heranzuwagen, ist dann kein gro-
ßer Schritt mehr. Man meint wohl, daß gerade die Deut-
schen sehr sensibel für dieses Thema sein müßten, aber
hinter vorgehaltener Hand, hinter der Fassade der Akzep-
tanz, wird bereitwillig gehetzt; auf Großbildschirmen und
staatlich finanziert. Leider ist das Innere einer JVA in die-
sem Punkte wirklich ein Spiegel der Gesellschaft: Einer
setzt etwas in die Welt, ein paar wenige greifen es auf und
überspitzen in aller Regel den Sachverhalt und bauschen
ihn auf, eine kleine Gruppe seelisch unausgeglichener Indi-
viduen beginnt erst vorsichtig und dann immer offensiver
mit Ausgrenzung, bis diese endlich in Gewalt umschlägt.
Die meisten schauen weg, amüsieren sich oder sagen später:
»Sowas hat doch niemand gewollt«.

Diese 27. Woche war für mich sehr schwer. Nicht wegen
dem, was eigentlich geschah, sondern, weil so offensicht-
lich ist, wie es dazu kam. Wenn es immer noch genauso ein-
fach ist, eine Lüge in die Welt zu setzen oder einen Verhet-
zungsfeldzug zu starten wie vor 100 Jahren, dann haben wir
aus der Geschichte praktisch nichts gelernt. Das sind keine
guten Aussichten ...

189. BIS 195. TAG — BILD OHNE MANN — 12. BIS 18. MAI

Montag — Der Kochkurs startet mit einer stark unterkühl-
ten Stimmung in die Woche. Die Hetzjagd gegen unlieb-
same Menschen — die Spezialität etablierter Medien — darf
sich ihres Erfolges rühmen. Es bestätigt sich aber auf die
interessanteste Art und Weise auch, daß erstens derjenige
schwer zu hassen ist, mit dem man zu täglichem Umgang

200

gezwungen ist, und zweitens Hetze jeder Art bei den mei-
sten Menschen nur solange wirkt, wie sie kontinuierlich
eingeprägt wird.

Die Wahrheit beider Umstände zeigt sich in dieser
Woche in besonderer Ausprägung, da sich der Umgang mit
mir bereits binnen weniger Tage wieder rasant verbessert.
Durch den Wegfall einer täglichen Dosis Indoktrinierung
beruhigen sich auch die Gemüter der meisten Insassen.

Es hat mich zwar kaum ein Mithäftling angefeindet, aber
eine gewisse Form der »Distanzeritis« war doch festzustel-
len. »Mit dem will ich lieber nicht gesehen werden« war
wohl bei vielen — wenn auch nur kurzzeitig — der vorherr-
schende Gedanke.

Der andere Teil, nämlich, daß Haß im Umgang schwer-
lich beizubehalten ist, bewahrheitet sich im Kochkurs
gleich an mehreren Mithäftlingen. Dazu ist gar keine Klä-
rung oder Aussprache nötig, sondern schlichtweg das täg-
liche Miteinander und vor allem das gemeinsame Arbeiten.
Wieviel Leid könnte vermieden werden, wenn dieses Prin-
zip auf die breite Vielfalt der Anschauungen und Überzeu-
gungen Anwendung finden könnte. Man stelle sich nur ein-
mal vor: Ein Antifa-Klimakleber müßte mehrere Wochen
in einem AfD-Kreisverband den Veranstaltungen beiwoh-
nen, oder ein Rassist und Ausländerfeind würde verpflich-
tet, bei »Brot für die Welt« eine Zeitlang in Afrika zu arbei-
ten. Man möge mich nicht falsch verstehen: Ich bin nicht
der naiven Ansicht, daß das zur Aufhebung aller Gegen-
sätze führen würde und es in vollkommener Eintracht
endete. Womöglich könnte es die Gegensätze sogar verstär-
ken und die eigene Ansicht festigen. Aber, und darum geht
1 diesem Gedankenspiel, die Grundlage für den
Haß ginge in aller Regel verloren. Allein die notwendige
Erkenntnis, daß hinter jedem Namen, jeder Bezeichnung

201

und jedem Kampfbegriff Menschen mit Sorgen und Gefüh-
len stehen, würde helfen, Gewalt zu reduzieren, vielleicht
sogar zu beenden. Der Gewalt geht in aller Regel die Ent-
menschlichung des Feindes voraus. Diesen Prozeß, diese
Radikalisierungsspirale zu durchbrechen, indem man zum
Umgang mit dem »Feind« gezwungen wird, könnte Wun-
der bewirken. Die Erkenntnis, daß man, obwohl verschie-
dener und unversöhnlicher Ansichten, trotzdem nebenein-
ander leben kann, vielleicht sogar die Position des anderen
(auch wenn man sie ablehnt) nachvollziehen kann, könnte
einen ganzen Teil des Giftes der Volksverhetzung neutrali-
sieren. Vielleicht könnte es uns sogar so weit bringen, daß
wir erkennen, daß wir trotz unserer verschiedenen Grund-
anschauungen alle eigentlich nur kochen wollen ... — so ist
es zumindest hier bei uns im Kochkurs. Die Erfahrung die-
ser Woche bestätigt mir also manche Überlegung, die ich
schon lange vorher privat anstellte, äußerst unmittelbar.
Zwar wäre es bestimmt »netter« gewesen, diese unschöne
Ausgrenzungserfahrung nicht machen zu müssen, doch sie
war überaus lehrreich, ihre Anbahnung, ihre Wirkung und
ihr Abklingen.

Daß sich all das innerhalb von weniger als zwanzig
Tagen abspielte, ist dabei beeindruckend. Mein Anwalt
ist im Urlaub, und bei dem neuen Zweiwochen-Rhyth-
mus der Besuche gibt es in dieser Woche nur das einstün-
dige Telefonat — trostlos. Gerade zum Ende der Woche und
am Wochenende bin ich in sehr niedergeschlagener Stim-
mung. Ich erhalte viele Briefe und von meiner Frau Bilder
von daheim. So habe ich etwas zu tun, aber aus dem Stim-
mungstief finde ich nicht heraus. Auf dem Bett sitzend gebe
ich mich einem gefährlichen Gedanken hin: Jetzt ist es
13 Uhr, und langsam verrinnt der Tag. Dann kommt mor-
gen, danach übermorgen. Dann folgt der Tag darauf und

202

der darauf. Fast 200 Tage bin ich schon hier. Folgen noch-
mal zweihundert? Oder vierhundert? Vielleicht noch mehr
Tage?! Draußen geht derweil das Leben weiter, ein Kind
wächst ohne Vater auf, eine Frau vermißt ihren Mann, eine
Großmutter sieht ihren Enkel vielleicht nie wieder — wen
kümmert das schon? Die Trümmer zerbrochener Familien
formen wunderbar die Karriereleitern vom Kommissar zum
Oberkommissar, vom Regierungs- zum Oberregierungsrat
und vom Staatsanwalt zum Oberstaatsanwalt.

Wann werde ich wieder zu Hause sein? Wann erlaubt mir
das Gericht, mein friedliches Leben wieder aufzunehmen,
wann fällt endlich der verlogene Vorwurf? Ein Bild, das mir
meine Frau schickte, berührt mich besonders. Da steht sie
mit zwei Freundinnen. Meine Frau hat unser Kind im Arm,
die Frau rechts von ihr hält ihr Kind, neben ihr der Mann,
ein guter Freund von mir. Das Mädchen links steht allein,
denn ihr Freund ist ebenfalls im Gefängnis, wegen gemein-
schaftlichen Wanderns und Zeltens ... Ein Bild also mit drei
Frauen, zwei Kleinkindern und einem von drei Männern.
Ganz genau so kenne ich die Bilder von Familien aus der
Kriegszeit, wie sie in Museen und sonstwo ausgestellt sind:
Frauen und Kinder, vielleicht noch mal ein Mann darunter,
weil er auf Heimaturlaub war. Bilder, wie aus dem Krieg in
der Bundesrepublik 2025. Ist das noch normal? Ich glaube
nicht. So endet Woche 28.

ENDLOSES WARTEN AUF DIE ANKLAGE
Anfangs hätte ich nie geglaubt, daß mein Hafttagebuch
einmal so lang werden würde, und wer weiß, wie lang es

womöglich letztlich werden muß. Zu Beginn war mein

203

wichtigstes Anliegen, die schrecklichen Geschehnisse am
Tage meiner Festnahme niederzuschreiben, und das in der
aufrichtigen Hoffnung (auch jetzt noch), daß die Verantwort-
lichen zu gegebener Zeit die Verantwortung für ihre Verbre-
chen gerade stehen müssen. Die Schilderung der Umstände
in der Haftanstalt schloß sich daran nur logisch an.

Daß ich das Einsatzgeschehen aus meiner Wahrneh-
mung heraus festhielt, war nicht unwichtig, denn seitens
der Staatsanwaltschaft wurde dieser Tag nun auch noch in
den Kanon abwegigster Vorwürfe eingeflochten. Monate-
lang war das alles noch völlig unbedeutend, aber im Laufe
des Jahres 2025 begann man dann doch einmal, verschie-
dene Beamte zu diesem Tag zu befragen, um (wie die
Staatsanwaltschaft anscheinend hofft) vielleicht doch noch
überhaupt etwas Belastendes zu finden, da offensichtlich die
»Grundthese« völlig ins Leere läuft. Dabei bin ich ehrlich
gesagt sehr im Zweifel darüber, welchen Aussagewert die
Schilderung eines Beamten hat, der ein halbes Jahr später
zu einem Einsatz befragt wird, während er in der Zwischen-
zeit womöglich zahlreiche weitere solcher Operationen mit-
erlebte. Augenzeugen wie Hausbewohner und vom GSG9-
Einsatz am 5. November 2024 bis heute traumatisierte
Nachbarn zitiert man wohlweislich nicht zur Zeugenver-
nehmung — vielleicht würde ja nicht passen, was sie sagen?
Bei der Auswertung von Videomaterial kamen Umstände
zum Vorschein, die sogar mir sehr fragwürdig vorkamen,
weil sie meiner ehrlichen Wahrnehmung widersprechen.

So ließ man mich beispielsweise, nachdem ich stark blu-
tend auf dem Boden lag, etwa zwei Minuten liegen und
weiterbluten, um zu »sichern«, wie es hieß. Ungeachtet
der Tatsache, daß der abgegebene Schuß auf mich ohnehin
potentiell tödlich war und daß ich, gerade bei der Nähe zu
den Halsschlagadern, in dieser Zwischenzeit hätte verbluten

204

können, war meine zeitliche Wahrnehmung irgendwie eine
andere. Ich dachte nämlich schon, daß ich relativ zügig auf-
gelesen wurde.

Ein anderes Beispiel ist, daß nach den ausgewerteten
Telefondaten einer der beiden Notrufe, die ich bei der Poli-
zei absetzte, nicht von meinem eigenen Telefon aus getä-
tigt wurde, obwohl ich doch der Meinung war, mein eigenes
Telefon verwendet zu haben. Laut Telefondaten war es das-
jenige meiner Frau, und wenngleich das zwar am Hergang
nichts ändert, wäre es doch sachlich falsch, hätte ich gesagt,
ich rief von meinem eigenen Telefon aus an.

Man muß das mal im Verhältnis sehen: Meine Wahr-
nehmungen schrieb ich keinen Monat nach dem tatsächli-
chen Hergang nieder, und wenn sie sich auch nur gering-
fügig von dem unterscheiden, was sich anhand objektiver
Daten bestätigen läßt (z.B. die Rufnummern, von denen
aus die Notrufe abgesetzt wurden), so unterscheiden sie
sich eben doch ein Stück weit. Und dabei betrifft es mich
ganz persönlich, und ich besitze keine andere »ähnliche«
Erinnerung, mit der ich etwas verwechseln könnte. Wie
hoch ist in diesem Falle der Aussagewert eines Beamten,
der mehrere Monate nach dem Einsatzgeschehen befragt
wird und der zwischendurch noch ganz andere Dinge erlebt
haben mag und mich wahrscheinlich bereits vergessen hat:
»War das der, den wir abgeknallt haben? Lebt der über-
haupt noch?«

Bestimmt weiß dieser Beamte noch ungefähr, was
los war, aber gerade bei den so wichtigen Details muß es
doch erheblich haken. Aber am Ende ist das doch scheiß-
egal, oder? Einer sah dies und ein anderer das; um so einfa-
cher kann sich die Staatsanwaltschaft das herauslesen, was
in ihr Geflecht hineinpaßt, und die Aussagen, die nicht pas-
sen — na, die haben es eben nicht so richtig erkannt. Pi mal

205

Fensterkreuz wird das schon irgendwie passen, geht schließ-
lich nur um das Schicksal eines jungen Menschen und sei-
ner Familie — kann einer wirklich so gewissenlos denken?

Naja: Jedenfalls ging es zunächst nur darum, diese
Geschehnisse für mich festzuhalten, und das war im Nach-
hinein gesehen sehr wichtig. Die sich anschließende Haft-
zeit war (und ist) für mich auch sehr prägend, weshalb
ich mich entschloß, diese ebenfalls fortlaufend festzuhal-
ten. Dabei habe ich schon oft überlegt, ob es nicht langwei-
lig würde oder ich mich vielleicht wiederhole. Das, was ich
schreibe, versende ich stets im Original, weshalb ich nicht
kontrollieren kann, ob ich eine Sache bereits schilderte oder
nicht; aber die Wiederholung ist letztlich der wesentliche
Bestandteil des Aufenthaltes in einem Gefängnis.

Bisher habe ich versucht, jeder Woche einen gewissen
Platz einzuräumen, weil ich schließlich doch die Einstellung
vertrete, daß meine Lebenszeit von Bedeutung sei. Nach-
dem sich aber die letzten Geschehnisse rund um die Anfein-
dungen gegen mich beruhigt haben, plätschern die Wochen
nur so dahin. Locker und fluffig verging Woche 29, dann 30,
31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 42, 43 — 15 Wochen, die
einfach mal so runter sind von der Lebensuhr. In Woche 44
kam dann »endlich« (so, als freute man sich auf so etwas)
die Anklageschrift — Anfang September!

Hat sich in diesen fünfzehn Wochen zumindest etwas
ergeben, was als neue Information zu werten wäre und
daher die Verzögerung der Anklageerhebung rechtfertigen
könnte? Nein! Der Sachstand ist noch immer der von Mai
2025! Ich habe an den entsprechenden Stellen immer mal
wieder kleine Einblicke in den Verfahrenshergang oder kür-
zere Erörterungen zu juristischen Fragen, die sich allgemein
aufdrängten, eingeschoben. Allerdings genügte das allein
keineswegs, alle oder auch nur einen relevanten Teil der

206

bedeutsamen Momente in der rechtlichen Auseinanderset-
zung zu beleuchten. Weil mir in den letzten Wochen ohne-
hin immer stärker die Einsicht kam, daß diesen Einblicken
in gesonderter Weise eine bedeutsamere Rolle zukommen
müßte, damit der Öffentlichkeit so die Freiheit gewährt wird,
sich unabhängig von durch politische Zwänge gebundene
Nachrichtenportale über dieses Ermittlungsverfahren und
den sich anschließenden Gerichtsprozeß informieren zu
können, bin ich zu dem Entschluß gelangt, an dieser Stelle
den Schwerpunkt bei meinen persönlichen Hafterfahrungen
zu belassen und den gesamten Rechtsstreit in gesonderter
Weise darzulegen.

Weil dies eine Art von Tagebuch ist, möge man mir nach-
sehen, daß ich doch immer mal wieder theoretisiere und
auf das Verfahren eingehe, denn es liegt als zentnerschwere
Last auf meiner Seele. Was ich aber sagen möchte, ist, daß
das hier gewissermaßen nicht das Ende der Fahnenstange
darstellt, und ich unabhängig davon, ob ein zukünftiges
Urteil gerecht oder ungerecht ausfallen wird, bemüht sein
werde, das gewissenlose Treiben, welches der Generalbun-
desanwalt, zumindest bisher, im Geheimen vollführte, an
das Tageslicht zu bringen.

Wie ging es nun aber mit mir ab der Woche 29 weiter? Da
sich mittlerweile die Gesamtsituation, wie sie sich noch
Anfang Mai darstellte, deutlich entspannt hatte, konnte ich
mich nun mit jeder Faser auf die Kochlehre einstellen. Noch
in der Woche zuvor waren die Beamten durch das Statt-
gefundene so aufmerksam-vorsichtig, daß mir zur Wahl
gegeben wurde, ob ich denn nicht auf die vorherige Haft-
station zurückwechseln wollte. Das lehnte ich aber entschie-
den ab. Dennoch wurde das gewissermaßen von der weite-
ren Entwicklung abhängig gemacht, weshalb alle sozusagen

207

»lauerten«, ob nicht nochmal irgend etwas passieren würde,
aber es blieb alles friedlich.

Auch im Verfahren hat sich nichts Neues ergeben. Der
Generalbundesanwalt hatte seinen Haftverlängerungsan-
trag bereits Ende April gestellt, und obwohl er inhaltlich
überaus flach ist und lediglich ominöse Zusammenhänge
postuliert, die sich aus irgendwelchen hochspannenden
Gruppenchats ergeben sollen, scheint sich der Ermittlungs-
richter am Bundesgerichtshof noch bei der (zumindest so
behaupteten) Prüfung desselben Antrages zu befinden.

Bemerkenswerterweise war einer der Punkte, aufgrund
derer sich der Generalbundesanwalt berechtigt glaubte, den
Freiheitsraub an mehreren jungen Menschen fortsetzen zu
dürfen, daß das Verfahren einen erheblichen Umfang haben
sollte und man nicht in der Lage war, zwischenzeitlich zu
einem Abschluß zu gelangen. Gleichzeitig erhalte ich in
dieser Woche per Post vom Anwalt drei Ordner mit einer
Blattzahl von jeweils circa 500, die zumindest einige der
bedeutsameren Sachverhalte behandeln. Ein Aktenlaptop
wurde mir verweigert. Die Begründung dafür ist, daß sich
das Verfahren als »nicht besonders umfangreich« darstellt.
Danke.

Somit bin ich wieder gezwungen, mich durch ver-
schwurbelte Theorien zu lesen. Was mir dabei beson-
ders übel aufstößt, ist, daß ich mich zur Vorbereitung auf
den Gerichtsprozeß logischerweise auch ansatzweise in den
sogenannten militanten Akzelerationismus einlesen muß.
Dabei handelt es sich um die unterstellte Gruppenideolo-
gie, vor deren Hintergrund alle »Verbrechen« geplant gewe-
sen sein sollen. Wie man jedoch Anhänger einer Ideolo-
gie sein kann, ohne diese zu kennen, bleibt mir weiterhin
schleierhaft. Ich frage mich nur, ob es nicht bereits in der
Zwischenzeit einmal sinnvoll gewesen wäre, vielleicht eine

208

Art Lügendetektortest durchzuführen mit einfachen Fragen
wie »Wissen Sie, was der militante Akzelerationismus ist?«,
aber die Antwort hätte schließlich nicht in das Puzzle der
Staatsanwälte gepaßt. Nunmehr erübrigte sich eine solche
Befragung, denn durch das Lesen der Akte »kenne« ich die
darin unterstellten Ideologien natürlich zwangsläufig.

Neben der Durcharbeitung der neu zugegangenen
Aktenteile und deren Besprechung mit dem Anwalt nehme
ich mir wieder einmal die Zeit und schreibe eine Vielzahl
von Anträgen an den Ermittlungsrichter, z.B. daß end-
lich mal die Trennscheibenanordnung aufgehoben wird.
(O Wunder — man lehnte diesen Antrag erneut ab).

Bitter ist, daß ich sowohl in der letzten als auch in die-
ser Woche keinerlei Post erhalten habe. Mit diesem einfa-
chen Mittel der bewußten Verzögerung des Zuganges mei-
ner Privatpost hat die Staatsanwaltschaft einen weiteren
Hebel, um mich zu quälen. In Karlsruhe wird meine Post
bewußt gesammelt und dann so verschickt, daß sie meist an
einem Donnerstag bei mir ankommt. Damit habe ich nicht
genügend Zeit, um die Antworten zu verfassen, und Freitag
bis Sonntag wird in der JVA ohnehin keine Post verschickt,
sodaß die Rückantwort gleichfalls zwangsläufig verspätet
zugeht. Eine entsprechende Beschwerde habe ich bereits an
den Ermittlungsrichter gestellt, da ich einmal sieben Briefe
mit Datumsstempeln über fünf Wochen verteilt erhal-
ten habe. Insbesondere die Post mit meinem Haupt-Brief-
partner benötigt häufig die dreifache Zeit im Vergleich zur
sonstigen Post. Der Ermittlungsrichter sah jedoch keinen
Handlungsbedarf: »Die Durchsicht und Weiterleitung von
Privatpost benötigt mitunter mehr Zeit«. Hat man mein
Anliegen überhaupt konkret geprüft? Natürlich nicht. Wun-
dert es mich? Immer weniger.

209

In meiner 30. Haftwoche erhalte ich nach langem War-
ten auf den Donnerstag (wie so oft) einen Stapel von Brie-
fen, den ich mit großer Freude entgegennehme. Leider gibt
es eine Vielzahl von Beamten, die die Post nicht sogleich
aushändigen, sondern zwischen Hofgang und zweitem Auf-
schluß, also etwa zwei Stunden später, damit sie die Post-
sendungen ausgiebig durchsehen können. Die Briefe wer-
den zwar nicht gelesen, aber häufig mit kritischem Blick
gegen eine Deckenlampe gehalten, um, wie die Beamten
fälschlicherweise anzunehmen scheinen, erkennen zu kön-
nen, ob es sich um getränktes Drogenpapier handelt. So
ist es auch dieses Mal und ich schaue dem Beamten etwas
spöttisch bei seinem Treiben zu, bin aber wie stets über die
Nachrichten aus der echten Welt hocherfreut.

Wie immer hat mir meine Frau einen Stapel Bilder von
zu Hause mitgeschickt, damit ich wenigstens ansatzweise
ein paar Entwicklungen im Garten und auf dem Grundstück
mitverfolgen kann. Ein Brief ist etwas unerwartet, stammt
nämlich aus dem Februar und lag dementsprechend circa
vierzehn Wochen in Karlsruhe herum. Inhalt ist eine Anlei-
tung zum Erlernen der alten deutschen Sütterlinschrift, die
ich mit der nett gemeinten Anmerkung erhielt: »Wenn du
schon einmal so viel Zeit zur Verfügung hast«. Tatsächlich
wäre es für mich gar nicht so unnütz, diese Schreibschrift zu
erlernen, denn damit kann man alte Kirchenbücher, Gebur-
tenregister und sonstige alte Handschriften lesen. Für mich
als Hobby-Historiker genau das richtige.

Warum aber erreicht mich dieser Brief so massiv ver-
spätet? Ich kann dazu nur die Theorie äußern, daß man sei-
tens des Generalbundesanwalts anscheinend die Auffas-
sung vertrat, es könnte sich um Geheimschrift handeln und
deshalb zunächst einen Experten beauftragen mußte, um
das Geheimnis zu entschlüsseln. Gäbe es einen anderen

210

vernünftigen Grund? Aber die Frage nach Vernunft ist in
diesem Fall ohnehin fehl am Platze.

Das Wochenende hält einen bemerkenswerten Vorfall
bereit. Als kleine Einleitung muß ich dazu vorweggeben,
daß wir von der JVA aus einen kleinen Haushalt an Geschirr
erhalten. Dieser besteht aus je einer großen und kleinen
Plastikschüssel, einem Plastikteller, einem Plastikbecher,
kleinem und großem Löffel, Gabel und Messer je aus Blech.
Über den Einkauf kann man sich noch mancherlei hinzu-
kaufen, zum Beispiel Teller und Tassen aus Porzellan, Pfan-
nen, Töpfe, Kellen usw.

Die Küche der Haftstation hält ebenfalls einen gerin-
gen Vorrat an Kochutensilien bereit, meist von ehemaligen
Häftlingen bei ihrer Entlassung zurückgelassen. Mit die-
sen und weiteren zugekauften Utensilien steht es uns frei,
zu kochen, worauf wir Lust haben — nur müssen wir uns
mitunter zeitlich absprechen, damit es jeder an den Herd
schafft. Das Schneiden von Kartoffeln, Gemüse und Obst
müssen wir dabei recht beschwerlich mit dem Buttermes-
ser vornehmen, welches selbst dann, wenn es umständlich
an der steinernen Fensterbank »gewetzt« wurde, praktisch
stumpf ist. Insbesondere das Zerkleinern von Zwiebeln ist
auf diese Weise ein Grauen.

Nun begab es sich, daß einige Wochen zuvor (das erfuhr
ich jedoch erst hernach) in der Großküche mehrere ordent-
liche Kochmesser weggeworfen wurden und einige Häft-
linge, die Gelegenheit erkennend, diese an sich nahmen und
getarnt mit der Wäsche auf die Haftstationen brachten. Das
Anliegen war von keinem bösen Gedanken getragen, gleich-
wohl war es verboten. Diese Messer hatten über etliche
Wochen brav ihren Dienst verrichtet und keinem ein Leid
angetan. Als bei einer Zellendurchsuchung am Freitag nun
aber ein solches Messer entdeckt wurde und der betroffene

211

Häftling unklugerweise etwas entgegnet haben muß wie
»Aber bei den anderen störte es doch auch keinen«, wird
über das Wochenende eine großangelegte Durchsuchung
gestartet, die darin gipfelt, daß am Sonntag und Montag
alle Aufschlüsse und der Hofgang entfallen. In meinem Flü-
gel wird keine Zelle durchsucht, dagegen auf der anderen
Gebäudeseite etwa die Hälfte.

So ganz ohne irgendwelche Ablenkung kann ein Tag
ordentlich lang werden. Der einzige Kontakt ist der Beamte,
der das Mittag- und Abendessen vorbeibringt. Bei dieser
Gelegenheit gibt es eine Art »Stille Post«, die folgenderma-
ßen abläuft: Die Haftraumtüren sind recht hellhörig, und
man kann gut verstehen, was der Beamte zu einem Mithäft-
ling auf dem Gang sagt. Weil jeder für sich gesehen aber nur
ein kurzes Zeitfenster hat, um etwas anzusprechen, hören
die anderen dem Gesagten an der Tür zu und greifen den
Gesprächsfaden sogleich wieder auf, wenn sich die andere
Zellentür geschlossen hat und die eigene geöffnet wird. Auf
diese Art erfahren wir Sonntagabend, daß die Suchmaß-
nahme noch nicht zum Abschluß gelangt ist und der Mon-
tag auch ein Verschlußtag sein wird. Das verursacht eine
ziemliche Empörung, die aber recht unbeachtet verfliegt.

Am Montag der 31. Woche aber steigert sich dieser
Unmut ganz erheblich, nachdem tatsächlich die Aufschlüsse
auf den anderen Stationen entfallen und kaum einer von
uns, nur die Küchenarbeiter, für die Arbeit abgeholt werden.
Am Haftgebäude läuft unten eine Gruppe von etwa acht
Abteilungsleitern, sonstigen höheren Beamten und dem
Anstaltsleiter vorbei. Ob das ein routinemäßiger Gang oder
der derzeitigen Lage geschuldet ist, kann ich nicht ermessen.

Jedenfalls beginnen die ersten Häftlinge, mit den Stühlen
und sonstigen Gegenständen gegen ihre Gitter zu pochen
und laut herauszurufen. Diese anfangs noch unkoordinierte

212

Protestaktion wandelt sich innerhalb von Minuten zu einem
konzertierten Stampfen und Hämmern von einem doch
relevanten Anteil aller Häftlinge, daß das gesamte Hafthaus
zu dröhnen beginnt. Diese lautstarke Wutbekundung hält
gut und gerne eine halbe Stunde an und wird anschließend
wieder unkoordiniert, aber wirkliche Ruhe kehrt nicht wie-
der ein.

Über den Mittag werden dann nach und nach die getrof-
fenen Maßnahmen zurückgenommen, und wir vom Koch-
kurs können sogar von 12 bis 14 Uhr wieder auf Arbeit
gehen. Im Laufe des Nachmittages gibt es dann endlich
auch wieder Aufschluß und Hofgang. Soweit wir es nach-
vollziehen können, wurden neben zahlreichen Zufallsfun-
den von den mutmaßlich sieben Messern nur vier gefunden.
Die fehlenden seien nach »glaubhaften« Aussagen bereits
zuvor entsorgt worden.

Der Rest dieser Woche ist dann wieder ziemlich eintönig.
Es kommt nochmals ein großer Schwung Aktenteile an, der
sich in der Hauptsache um die Auswertung meiner Handy-
und Computerdaten dreht. Diese sind an sich genauso lang-
weilig wie alles andere. Irgendwelchen längst vergessenen
Whatsappchats aus dem Jahr 2021 oder noch älter versucht
man gekünstelt eine Bedeutung abzuringen, aber eigentlich
brachte die umständliche Sichtung genau gar nichts. Ich ver-
stehe nicht, was in den Köpfen der Ermittler vor sich geht.
Wenn man den Fernsehserien etwas Glauben schenken kann,
gestaltet sich eine solche Ermittlung doch ähnlich wie ein
Puzzle oder eine komplizierte Matheaufgabe. Hier wird ein
Teil gefunden, da nach einer Formel geschaut, und irgend-
wann ergibt sich ein Bild, und alle sind glücklich. Das ist
letztlich auch eine sehr verständliche Erleichterung nach der
Aufklärung eines Falles — eben so, wie wir irgendwie mit uns
zufrieden sind, wenn wir eine Rätselaufgabe gelöst haben.

213

Man stelle sich nur einmal vor, welche Frustration uns
befallen würde, wenn wir ein Puzzle beginnen würden, das
aus verschiedenen Puzzles zusammengewürfelt wurde.
Nach unserem Ärger über das sich nicht ergebende Bild hät-
ten wir aber in aller Regel den Anstand, das Problem beim
Namen zu nennen und den nutzlosen Versuch aufzuge-
ben. »Das Puzzle paßt nicht zusammen; ich nehme mir ein
neues.« Unvernünftig wäre es, wie ein bockiges Kind das
unpassende Teil trotz des Widerstandes der Geometrie an
den befohlenen Ort zu zwängen und somit zwar zu einem
rechteckigen Gebilde zu gelangen, jedoch einem in sich
unpassenden, wertlosen. Leider prägt eine solche Unver-
nunft aber noch immer die Arbeit der Ermittler.

Etwas Bemerkenswertes ereignet sich in dieser Woche
doch noch. Meine Tochter ist nun immer flinker unterwegs
und langweilt sich dadurch leider bei den Besuchen an der
Trennscheibe immer stärker. Als der Besuch vorbei ist, flitzt
sie bereits aus dem Raum heraus und steht draußen auf dem
Gang herum. Gleichzeitig wird die Zellentür meiner Raum-
hälfte geöffnet und ich darf austreten. Zwischen mir und
meiner Tochter ist somit nur die gelb gestrichene Gitter-
tür, und ich knie mich einfach hin und strecke meine Hand
durch die Gitterstäbe hindurch, die meine Tochter sogleich
ergreift. So halten wir beide uns einen Moment fest, und ich
unterdrücke die Tränen, die meine Frau, die dieses Schau-
spiel nun auch miterlebt, nicht zurückhalten kann. Selbst die
zwei BKA-Beamten scheinen ein Herz zu haben und sprin-
gen nicht sofort wie Rambo mit dem Maschinengewehr
dazwischen, sondern lassen uns einen Moment gewähren.

Dies ist der erste Kontakt zu meiner Tochter seit weit
mehr als einem halben Jahr ... Sie schaut mich vertrauens-
selig an und spielt etwas mit meiner Hand und ich rede
derweil mit gepreßter Stimme unwichtigen Kram, um

214

mich unter Kontrolle zu halten. Bevor ich mich von irgend
jemandem maßregeln lassen muß, streichel ich ihr nochmal
fix über den Arm, sage »Bis bald!«, winke meiner Frau zu,
die sich zwischenzeitlich kaum gefaßt hat und trete mecha-
nisch den Rückweg in meine graue Zelle an. Die Zellen-
tür schließt sich hinter mir, der Schlüssel fährt herum, ich
höre den Riegel einrasten und den sich entfernenden Beam-
ten mit dem lautstark klappernden Schlüsselbund an seiner
Seite. Dann wird es zum 212. Mal still, und wie so oft nach
dem Besuch ist meine Stimmung gespalten; einerseits der
Stolz auf und die Freude über meine liebe Familie und ande-
rerseits die brennende Wunde andauernder Trennung. Wie
sonst meist auch gebe ich mich für einige Momente dem
Gedanken hin, wie die Entlassung am letzten Tag vonstat-
ten gehen mag — ein gefährlicher Gedanke, den ich schnell
wegwischen muß, denn er ebnet den Weg zur Depression.
Heute ist fast geschafft, und morgen schaffe ich auch
noch; den Rest sehe ich dann. Durch den mittlerweile gut
eingepegelten Arbeitsalltag sind »heute« und »morgen« im
allgemeinen bereits zu recht kurzweiligen Begriffen gewor-
den. Die Zeit fliegt regelrecht dahin, und nur manchmal
läßt mich ein Tag nicht aus seinen Krallen und zieht sich
gespenstisch in die Länge. Ich schlafe jetzt meist bis 6:40
Uhr, mache mich dann schnell fertig und stehe 6:50 Uhr
(manchmal erst 6:55 Uhr) bereit, um mit den beiden Mei-
stern und dem Rest der Gruppe in die Lehrküche zu gehen.
Mit Kochen, Säubern und gelegentlichem Schabernack ver-
geht die Zeit bis 10:30 Uhr wie im Fluge. Dann gehen wir
zurück auf unsere Zellen und erhalten die Mittagsverpfle-
gung. In dieser Zeit esse ich und schaue etwas fern oder

rd on» TI NN
Li VUL 14. UU VAL \ A AL Vv

holt, und es geht weiter bis 13:40 Uhr. Bis wir wiederum
zurück in den Zellen sind, ist es 14:00 Uhr. Kurz die Augen

215

ausgeruht — 14:30 Uhr, Aufschluß. Der geht bis 15:30 Uhr,
und in der Einschlußzeit bis 17:30 Uhr beantworte ich häu-
fig Briefe, schreibe mein Tagebuch oder beschäftige mich
mit Atmen und Herumliegen.

Kaum geht die Zellentür zu, da klappert auch schon wie-
der der Schlüssel, und für den zweiten Aufschluß finden wir
meistens auch etwas, um die Zeit bis 20:30 Uhr zu füllen:
Karten spielen, gemeinsam fernsehen, Tischtennis, kochen
und so fort. Nach 20:30 Uhr kurz noch dieses und jenes im
Fernsehen geschaut, schon ist es 23:00 Uhr. Die Zeit rast,
und so traurig das gesamtphilosophisch gesehen auch sein
mag, es bringt mich der Freiheit immer näher.

In einem Briefwechsel mit meinem besten Freund eror-
tere ich dieses »durch das Leben schweben«, und er gibt
ihm den, wie ich finde, treffenden Namen »Malocherleben«:
bißchen arbeiten, bißchen fernsehen und abhängen mit den
Kumpels; fehlen nur das Bier und wirkliche Wochenenden.

Mich hat der Taumel immerhin soweit erfaßt, daß ich am
Donnerstag der Woche 32 den BGH-Beschluß des ehren-
werten 3. Strafsenates, der die U-Haft nach Ablauf der
ersten sechs Monate um drei Monate verlängert, mit Schul-
terzucken zur Kenntnis nehmen kann, und während ich
äußerlich gleichgültig bin, zerlegt sich mein Vertrauen in
den Rechtsstaat immer gründlicher.

Der Beschluß ist für sich gesehen bereits eine Schande:
Drei Seiten Formales, dann neun Seiten »Inhalt« für insge-
samt sieben Beschuldigte, die der Beschluß benennt. Das
hätte ich auch selber schreiben können: »Ja, also der Gene-
ralbundesanwalt sagt soundso und ja, was sollen wir da
jetzt sagen? Wird schon in etwa passen, was die so meinen.
Die Akten wurden uns übersandt (nur gelesen haben wir
sie nicht — tja!) und ... damit wären wir eigentlich fertig.«
Das klingt vielleicht lächerlich, aber so sieht der Beschluß

216

letztlich aus. Eigentlich müßten wir dagegen Verfassungs-
beschwerde einlegen, aber wie würde die Reaktion von
Karlsruhe aussehen?

Es ist jetzt wieder Aufschluß, und als vermeintlicher
Rechtsterrorist, der sich angeblich »mit Gleichgesinnten
zusammenfand, um ethnische Sauberungen an von ihm als
nicht deutsch angesehenen Menschengruppen zu verüben«,
gehe ich jetzt erst einmal rüber zum Nachbarn (schräg von
meiner Zelle), einem freundlichen Sudanesen, um mich mit
ihm und den anderen, die hinzukommen werden, zu unter-
halten.

Ohne die Arbeit bleibt an den Wochenenden immer
deutlich mehr Zeit für die Beantwortung von Briefen oder
um mich intensiver einem Buch hinzugeben. Häufig über-
fällt mich auch ein Anflug von Kreativität und ich verfasse
kleine Gedichte oder versuche mich an anderweitigem
Schrifttum.

So ist es auch an diesem Wochenende. Ich verfasse eine
Art Erlebnisbericht über eine Wanderung, die ich mit mei-
nem besten Freund vor ein paar Jahren unternahm. Damals
fuhren wir in das Riesengebirge, wanderten tagsiiber und
schliefen nachts im Auto. Ich bin bemüht, alle diese dank-
baren Erinnerungen lebhaft zu schildern; wie wir zur Elb-
quelle aufstiegen, die Schneekoppe erklommen, in Spind-
lermiihlen in einer gemütlichen Gaststätte den verregneten
Mannertag verbrachten und abends doch noch am Elbestau-
see von der gütigen Sonne überrascht wurden.

Wahrend ich meine Erinnerungen lebendig werden lasse,
fallen mir immer weitere kleine Details ein, welche der all-
tägliche Kram bereits zu tberlagern drohte und die das
Gehirn demnächst vielleicht als »unwichtig« von der Fest-
platte geloscht hatte. Ich kann mich immer tiefer in die
Vergangenheit hineinbegeben, und wahrend meine Finger

217

über die Tasten der Schreibmaschine huschen, fliegen vor
meinem inneren Auge die Begebenheiten dieses schönen
Urlaubs vorüber und bleiben auch dann bestehen, wenn ich
kurz nachdenke, wie ich weiterschreiben soll oder einen fal-
schen Buchstaben mit der Korrekturmaus berichtige.

Meine gesamte Arbeitsphase an diesem Wanderbericht
ist daher sozusagen auch wie Urlaub, und ich sitze gar nicht
mehr in der JVA, sondern auf einer sonnigen Lichtung zwi-
schen den Höhen des Riesengebirges. Ich schreibe mich
geradezu in einen Wahn hinein und tippe beinahe ununter-
brochen von 9:30 - 14:30 Uhr. Daß das Mittagessen herein-
gestellt wurde, scheine ich vollkommen ignoriert zu haben.
Ob diese Stunden für meine Zellennachbarn eine »behäm-
merte« Zeit waren, kann ich gar nicht sagen, denn weder
hat jemand durch Trommeln gegen die angrenzende Zel-
lenwand seinen Unmut bekundet, noch hat im Nachhinein
einer seine Beschwerden vorgetragen. Der schöne Wahn
von mir, wie ich in Freiheit umherwandere, inmitten gesün-
dester Frühlingsnatur, wird gegen 14:30 Uhr von einem
Justizbeamten zerrissen.

Um 14:00 findet hier der Schichtwechsel statt, und der
Beamte, der am Vormittag Dienst tat, hat die Tür offenbar
recht leise öffnen und schließen können. Der Beamte ab
14:00 Uhr dagegen ist anscheinend einer jener Menschen,
die das Handwerk des Schlossers verachten und geradezu
eine Vergewaltigung des Türschlosses verüben: Zuerst
wird der Schlüssel bis zum Anschlag in das Schlüsselloch
hineingedroschen, dann bis zur Grenze des Materialver-
sagens herumgedreht, als würde selbst dafür der Hammer
benutzt, und die Bolzenverriegelung der Zellentür wird
mit einer Armbewegung nach oben gerissen, als wollte
er sie mit dieser Bewegung gleichsam aus ihrer Mechanik
herausreißen. Diese gezielt lautstarke Türöffnung verrät

218

deutlich, wie wenig Empathie für die Lebenswirklichkeit
des Gefangenen bei solchen Beamten vorhanden ist. Ich
schrecke geradezu aus meinem Traum heraus — achja: Ich
bin im Gefängnis ...

Die Woche 33 geht eigentlich, wie sie gekommen ist. Die
Arbeits- und die Aufschlußzeiten reichen sich die Klinke in
die Hand, und zwischendurch wird geschlafen. Das führt zu
der grotesken Situation, daß sich langsam aber sicher bei mir
die Post aufstaut, weil ich »keine Zeit« habe, sie zu beant-
worten — verrückt, oder? Dieselbe Art Problem habe ich mit
meinem Hafttagebuch. Gewissermaßen überstehe ich jeden
neuen Tag geschwind, und ich scheue mich manchmal bei-
nahe davor, die Schreibmaschine herauszukramen, da das
immer eine Art Eingeständnis ist, daß ich im Gefängnis bin,
weil ich meinen Aufenthalt hier dokumentiere. Wenn ich es
nicht tue, kann ich es immer öfter ... — ausblenden, ignorie-
ren? Jedenfalls wird das Weiterführen meiner Haftberichte
immer mehr zu einer lästigen Pflicht, einem Kampf gegen
meine eigene Bequemlichkeit. Das Schreiben selbst ist dann
meistens weniger das Problem, sondern überhaupt der Mut
und der Plan, endlich anzufangen.

Zur Beantwortung der Post kann ich mich leichter durch-
ringen und lasse des Abends öfter einen Film ausfallen, um
schreiben zu können. Letztlich ist es ja so, daß ich viel weni-
ger neue Post erhalte, wenn ich nicht antworte. Ich antworte
immerhin auch gerne, nur die Zeit dafür finde ich mitun-
ter nicht, und wenn ich die zahlreichen Sportangebote im
Gefängnis noch wahrnehmen würde, hätte ich überhaupt
keine Zeit mehr dazu. Im Gefängnis keine Zeit für etwas
haben; würde ich es nicht selbst erleben, glaubte ich es nicht.
An der Postbeantwortung bleibe ich dennoch fleißig dran,
denn dieser Verkehr ist für mich, abgesehen vom Besuch,
der einzige Weg, Verbindungen nach draußen zu erhalten.

219

Außer dem einen Gespräch pro Woche mit meiner Frau ist
mir das Telefonieren noch immer untersagt! (Nachtrag: Mir
ist nach mittlerweile weit über einem Jahr der Haft die Pri-
vattelefonie noch immer nicht gestattet worden!)

Eine andere Sache war auch noch: Es kommt immer mal
wieder vor, daß sich ein Justizbeamter zu mir begibt, um
mich auf mein Hafttagebuch anzusprechen; so erneut diese
Woche. »Ich habe es über einen Link im Netz gefunden. Für
uns ist das auch einmal ausgesprochen interessant, so aus-
führlich >die andere Seite« kennenzulernen. Wir erhalten im
großen und ganzen stets nur Schreiben und Einschätzun-
gen der Behörden, und nur wenige Häftlinge äußern sich so
offen und ausgiebig zu ihren Verfahren.«

Wir sprechen noch eine Weile darüber, dann fragt er:
»Wann kommt denn der nächste Bericht heraus?« Ein neuer
Leser. Aber bringt es letztlich auch etwas? An erster Stelle
ist ein solcher Bericht für jeden Außenstehenden »nur«
interessant zu lesen, aber eigentlich soll es nicht ledig-
lich um Information gehen, nicht um Unterhaltung, son-
dern darum, auf einen unerhörten Zustand aufmerksam zu
machen: Ein Unschuldiger sitzt in Haft! Und hin oder her,
ob man mir nun glauben möchte, ob das stimmt oder nicht:
Die Staatsanwaltschaft ist verdammt nochmal in der Pflicht,
eine Schuld zu beweisen, und dem ist sie bisher in keiner
Weise nachgekommen. Das ist die eine Sache.

Die andere und weit schlimmere ist, daß trotz des Feh-
lens irgendwelcher ernstzunehmender Anhaltspunkte (oder
gar Beweise) jeder Richter bisher dem Generalbundesan-
walt aus der Hand fraß. Ob aus Furcht oder aufgrund von
Klüngelei: Spielt das überhaupt eine Rolle? Sicherlich bin
ich nicht der einzige, der unter solchen Umständen einsitzt,
aber einer der wenigen, die sich trauen, davon zu berichten.
Wie vielen geht es ganz genauso? Dutzenden? Hunderten?

220

Mehr? In der Justiz sind offensichtlich arge Zustände ein-
gerissen, und es ist mehr als fraglich, wie und wann diese
enden werden. Das sollte man beim Lesen nicht ganz aus
dem Augen lassen ...

EIN VERREGNETER SOMMER

Zur ganzen Wahrheit gehört, auch einmal etwas über das
Wetter zu schreiben, das in diesem Jahr den meisten Men-
schen bestimmt übel aufgestoflen ist, aber für viele Haft-
linge genau richtig war. Jeder kennt die sommerlichen
Gefühle, wenn die warmen Winde wehen, die Straße flim-
mert und man schwören könnte, daß es irgendwo nach Son-
nencreme riecht; wenn es ein lauer Abend ist und der Grill
angeworfen wird, über dem sich der Geruch von Wurst,
Steak und abgeloschtem Bier verbreitet. Schon alleine diese
wenigen Worte lassen den Sommer in unserem Gehirn zu
einem lebendigen Begriff werden.

Was in Freiheit eine Jahreszeit ist, die vieles moglich
macht, ist fur alle Gefangnisinsassen wie beifender Hohn.
Schwitzen dürfen wir wie alle anderen, und die Mücken
diirfen freilich auch nicht fehlen, aber abgesehen vom Eis,
das man sich beim Anstaltseinkauf holen kann, ist der Som-
mer hier eine reine Qual — nicht zuletzt, weil die langen
Tage dem Schlaf im Wege stehen. Der lange angekiindigte
Schrecken war, daß in der Sommerzeit häufig von der neben
dem Gefangnis liegenden Kleingartenanlage der Geruch der
Grillabende in den Haftblock hineinstromen würde. Auch,
wenn sich der Sommer 2025 als ziemliche Pleite erwiesen
hat, bin ich darüber wirklich dankbar, denn es machte die
Sehnsucht ertraglicher. Wie oft waren die Tage kalt, oder es

221

hat geregnet? Wie oft waren die Tage grau verhangen, sodafß
der Mittagsschlaf deutlich leichter fiel?

Einer der wenigen echten Sommertage hielt einen scho-
nen heißen Wind bereit, der einem die Hitzeschauer über
den Leib jagte. Das war der perfekte Tag für die letzte Reife
des Heus, das man am späten Nachmittag, wenn der Wind
nachgelassen hatte, wunderbar hätte einfahren können.
Dieser Tag war für mich besonders schwer, denn ich dachte
viel über das unbeschwerte Landleben bei uns zu Hause
nach, wie wir abends als Familie zusammengesessen hätten,
froh, daß die harte Sonne des Tages endlich gewichen ist
und planend, wie es am Folgetag weitergegangen wäre. Ich
hätte meiner Tochter die großen Landmaschinen auf dem
Feld zeigen können, wir wären das erste Mal gemeinsam an
den See gefahren, das erste Eis, das erste Spielen im Sand-
kasten — alles geraubt ...

Es ist sinnlos, darüber nachzudenken, aber ich kann es
nicht immer vermeiden. In den wenigen Hitzephasen hat
sich die Warme auch schleichend in den Haftblock hinein-
gefressen. Die Fassade ist außen gedämmt, und die Winde
sind zudem recht stark, weshalb das immer ein, zwei Tage
dauert, aber wenn die Hitze dann drinnen ist, kann es
recht ungemütlich werden. Mein Glück war, daß mein Fen-
ster nach Osten gerichtet ist und die Sonnenphase nur von
7:00 - 11:00 Uhr andauert. Über Nacht habe ich stets das
Fenster offengelassen und dieses früh mit Handtüchern ver-
hängt und geschlossen. Zudem habe ich das Waschbecken
verstopft und randvoll mit kaltem Wasser gelassen (warmes
Wasser haben die Zellen ohnehin nicht). Diesen letzten Tip
erhielt ich von meinem guten Freund, der ebenso rechtswid-
rig in Haft gehalten wird. Durch diese Maßnahmen hat es
sich ganz gut aushalten lassen.

222

Wie ging es aber ansonsten weiter? In der Woche 34 erhalte
ich verspätet insgesamt drei Zigaretten, die ich auf den Aus-
gang der Haftprüfung durch den Ermittlungsrichter gesetzt
hatte. Wer sich jetzt fragt, warum ich auf einen negativen
Ausgang gesetzt habe: Wäre ich freigelassen worden, hät-
ten mir drei Zigaretten nicht wehgetan, und auf diese Weise
haben mich der Bundesgerichtshof und der Generalbundes-
anwalt mit vereinten Kräften mit Tabakwaren versorgt. Wer
kann das schon von sich behaupten?

In der Woche 35 werde ich mitten aus der Arbeit heraus-
geholt, weil ich in meiner Zelle allen privaten Kram zusam-
menräumen und umziehen soll, denn man will meine Zelle
streichen. Mich überrumpelt das ziemlich, und eigentlich
will ich die Zelle überhaupt nicht verlassen, weil ich mich
gerade so eingerichtet habe und sich eine Form von Ver-
trautheit angebahnt hatte. Außerdem ergibt für mich eine
Sache einfach keinen Sinn: Weil ich nicht besonders hoch
motiviert für den Umzug bin, erkunde ich zunächst die-
jenige Zelle, in die ich zeitweise übersiedeln soll. Sie ist
leer und ungestrichen ... Welches Genie hat denn hier die
Arbeitsplanung vorgenommen?

Wie schon bei meinem letzten Umzug ist die Zelle
zuletzt unheimlich leer und wirkt wie ausgebombt. Die
andere Zelle, die ich jetzt für einige Tage bewohnen muß, ist
zwar eigentlich für zwei Personen ausgelegt, aber ein Stück
weit kleiner als meine bisherige, wodurch sich sofort ein
erneutes Gefühl der Beklemmung einstellt. Ich nutze den
Umstand, daß noch immer die beiden Zellentüren geöff-
net sind, und helfe dem Hausarbeiter, der bereits begon-
nen hat, das Mobiliar der Zelle abzuschrauben oder sogleich
in die andere Nachbarzelle zu verbringen. Nachdem wir
gemeinsam Tische, Stühle, Regal und sonstiges umge-
räumt haben, kommt fast wie auf Stichwort der Beamte

223

vorbeigeschlendert und schließt meine Zellentür zu. Nach
dem Mittagessen gehe ich aber nochmal mit den anderen
zum Kochkurs, und mein Partner hat mir freundlicherweise
sogar etwas vom Vormittagsessen übriggelassen.

Im Nachhinein gesehen war es gar nicht verkehrt, daß
die Zelle gestrichen wurde. Es ist jetzt dadurch doch ein
bißchen »hübscher«. Das schlimmste daran war eigentlich
wieder, daß man stets und ständig nur als Nummer behan-
delt wird. Keine Vorsprache wegen des Streichens, und
auch danach geht einfach die Tür auf, und es heißt barsch
»Zurück!« Da hilft mir auch das »Herr Hättasch« nicht viel —
sie könnten auch sagen »Buchnummer 1706«

Im Tischtennis werde ich Woche für Woche besser, und
witzigerweise erhalte ich einen Brief von meinem besten
Freund, der schreibt, daß er im Tischtennis mittlerweile
»unzerstörbar« geworden sei — warten wir es mal ab; die
Herausforderung habe ich vernommen.

Die folgenden drei Wochen 37-39, also Mitte Juli bis
Anfang August, stehen ganz im Zeichen des Sommerur-
laubs unseres Kochmeisters. Wenn er fort ist, fällt für uns
auch die Arbeitsstelle weg, und wir müssen in der Arbeits-
zeit in den Zellen bleiben. Unser Anstellungsverhältnis
ähnelt dem Minijob in gewissen Zügen, sodaß wir auch
Urlaubsanspruch aufbauen, nämlich je Halbjahr zehn
Urlaubstage. Vor einiger Zeit war es wohl noch so, daß man
sich Urlaubstage aufsparen konnte, um zum Ende der Haft-
zeit eher gehen zu können, oder man ließ sie sich auszahlen.
Das geht mittlerweile nicht mehr. Jetzt ist der Urlaubsan-
spruch nur noch für die Zeiten gedacht, in denen betriebs-
bedingter Gründe wegen nicht gearbeitet werden kann und
man sozusagen den Lohn einfach weiterbekommt. Leider
ist es aber so, daß der Urlaubsanspruch erst verwirklicht

224

werden kann, wenn einer bereits seit einem halben Jahr in
der JVA gearbeitet hat. Ich kann daher erst ab Ende Oktober
»Urlaub« nehmen. Im Klartext bedeutet das, daß ich in der
jetzigen Zwischenzeit keinen Arbeitslohn erhalte und die
Juliabrechnung daher ziemlich mager aussehen wird. (Spä-
ter im Oktober wird mir dann mitgeteilt, daß U-Häftlinge
gar keinen Urlaubsanspruch aufbauen können — na danke!)

Günstigerweise kann ich in dieser Phase ohne Arbeit
gleich einen wichtigen Termin in der Uniklinik abhaken,
denn es müßte langsam mal geschaut werden, wann die
Kieferplatten wieder entfernt werden können. Diesem Ter-
min in der Uniklinik ging ein ermüdender Tanz mit dem
Arzt der Haftanstalt voraus. Die zuständige Ärztin für das
Hafthaus stand ohnehin bei den Häftlingen in einem sehr
schlechten Ruf, weil sie deren Anliegen meist nicht ernst-
nahm, häufig unpassende Medikamente verschrieb und laut
einer Vielzahl von Aussagen angeblich nur Tierärztin sei.
Letzteres klingt zwar wie ein Scherz, aber da im Gefängnis
auch schon Hundefriseure engagiert worden sind, um den
Häftlingen die Haare zu schneiden, halte ich das nicht für
ausgeschlossen, wenn es auch recht unwahrscheinlich ist.

Ich sollte mit meinem Anliegen erstmals Schwierigkei-
ten mit der »Med.-Stelle« bekommen. Für unsere Anliegen
aller Art müssen wir immer einen Vordruck »VGs51« ausfül-
len. Meine erste Frage, als ich von diesem Vordruck erfuhr,
war, was die VG 01-50 sein mochten, aber soweit ich es bis-
her erlebt habe, gibt es nur diesen speziellen VG — manche
Sachen nehme ich mittlerweile hin ...

Auf diesem Antrag jedenfalls notieren wir unsere Buch-
nummer, Ort, Datum, Name, Geburtsdatum und Haftstation,
icgen und unterzeichnen zuletzt. Mein Anlie-
gen war: »Bitte um Termin beim Arzt zur Abklärung meiner
Folge-OP zur Entfernung der Kieferplatten — Danke!« Als

225

ich nun endlich einen Termin bekam und vor der mutmaß-
lichen Tierärztin saß, überflog diese schnell die Akte und
erkannte sogleich das Problem: »Das können wir hier aber
nicht machen.« Manchmal bekommt man eine Antwort, die
einen mit ihrer geistigen Schlichtheit so überrumpelt, daß
man geradezu sprachlos wird; so in diesem Moment auch
ich.

Die Ärztin schaut mich halb herausfordernd an wie
»Na? Was wollen sie jetzt erwidern?«, und ich sage: »Das
ist mir wohl klar, daß Sie das nicht in Ihrem Sprechzim-
mer machen werden. Wie Sie meinem Antrag entnehmen
können, möchte ich auch nur eine terminliche Abstim-
mung treffen. Die OP selbst wird sicherlich in der Unikli-
nik stattfinden.« Sie kontert: »Ja, aber das betrifft uns doch
nicht. Das ist doch Kiefer- und Gesichtschirurgie, da müs-
sen sie zum Zahnarzt.« Bitte? »Ich brauche einen Termin im
Krankenhaus!«

Daraufhin beendet sie das Gespräch: »Ja, aber vorher
muß sich das trotzdem unser Zahnarzt ansehen.« Einige
Tage später sitze ich also beim Zahnarzt der Haftanstalt,
und was könnte der gemacht haben? Richtig: Er schaut ein-
mal kurz in den Mund hinein, schaut auf das Röntgenbild
der Akte und stellt dann fest: »So, und was genau erwar-
ten Sie jetzt von uns? Entfernt werden die Platten sicher-
lich in der Uniklinik.« — »Das kann ich mir denken, aber ich
bräuchte dafür einen Termin.« — »Den vergeben wir doch
nicht, das miissen Sie mit der Allgemeinarztin vom Med.-
Dienst abklaren.« Zum Glück fehlt es im Gefängnis nicht
an Zeit.

Wenige Tage später sitze ich also wieder bei der Tierarz-
tin, die es doch tatsächlich fertiggebracht hatte, mich erneut
zum Zahnarzt abzuschieben, und erst nach einigem Dran-
gen meinerseits zu verstehen scheint, worum es eigentlich

226

geht. Dieser Prozeß dauert eine ganze Weile, aber end-
lich ist alles soweit geklärt, daß ich in Woche 37 zum Arzt
gefahren werden kann.

Ich schaue mir auf der Fahrt zwar alles gründlich an,
damit die Augen mal etwas anderes verarbeiten können,
aber die Großstadt ist ohnehin nicht meine Welt, und ich
komme mir mit Hand- und Fußketten als Aussätziger vor.
Der Termin selbst ist dann schnell vorbei, und nach einem
erneuten Röntgen sagt mir die Gesichtschirurgin, die mich
seinerzeit zusammenflickte, daß alles sehr gut aussehe
und man die Platten irgendwann in der Zukunft ohne Pro-
bleme würde entfernen können. Ich bedanke mich bei die-
ser Gelegenheit gleich noch persönlich mit einem Hände-
druck bei der Frau, die mich rekonstruiert hat und dadurch
die »Arbeit« der GSG9 zunichtemachte, und schon geht es
wieder zurück in die JVA.

Etwas Bemerkenswertes hatte dieser Ausflug aber:
Zuletzt war ich im Dezember 2024 im Krankenhaus, weil
ich zum Neurologen mußte. Der schaute damals, wie es
um meinen zerschossenen Arm steht. Bei dieser Ausfahrt
hatte man sich noch ganz und gar dem Lügenmärchen der
Staatsanwaltschaft hingegeben und eine ganze Truppe von
schwer bewaffneten Sicherungsbeamten aufgefahren, die
mich bei jeder falschen Bewegung sofort wieder zum Krüp-
pel geschossen hätten. Jetzt werde ich von drei Sicherheits-
beamten der JVA gefahren, und wir werden von zwei Strei-
fenpolizisten begleitet. Damit bin ich (abgesehen von den
zwei Polizisten) beim normalen Maß eines Regelgefange-
nen angekommen.

Das ganze Herumgespinne von den »Sächsischen Sepa-
isten« paßt einfach immer weniger zusammen: Auf der
einen Seite massive Sicherungsmaßnahmen, nicht einmal
Kontakt zu meiner einjährigen Tochter darf ich haben, und

227

auf der anderen Seite werde ich bei den »hochrisikobehaf-
teten« Ausführungen mittlerweile wie ein herkömmlicher
Gefangener behandelt. »Finde den Fehler« wird zu »Finde
die Fehler«, und es werden derer immer mehr.

Meinen sonstigen »Urlaub« verbringe ich mit Lesen und
Schreiben. Es ist tatsächlich eine Art Erholung, früh nicht
aufstehen zu müssen, aber die fehlende Abwechslung und
das permanente Eingeschlossensein zehren am Gemüt. Da
unsere Aufschlüsse an die Arbeitszeiten angepaßt sind, ist
auf der Arbeiterstation die Zellentür von abends 20:30 Uhr
bis zum Folgetag nachmittags 14:30 Uhr durchgängig ver-
schlossen. Wenn ich mir dieses Gefangenseins bewußt
werde, reibt es unablässig an den Nerven.

Während es draußen häufig regnet und windet und das
Wetter allgemein wenig Anlaß zur Heiterkeit gibt, lenken
sich viele Häftlinge weiterhin munter mit den verschie-
densten Drogen ab. Obwohl das mittlerweile nichts Neues
mehr ist, passiert in diesen Tagen doch etwas, das ich so
schnell nicht vergessen werde: ein Nahtod.

Der, den es traf, war schon länger auf der Station als
ich, hat aber fast mein Alter. Aus seinen Geschichten hörte
man heraus, daß er mit dem kleinkriminellen Milieu und
der Drogenszene gut vertraut war, aber er wollte — wie
viele andere hier auch — eine Therapie beginnen und hatte,
soweit ich das mitbekam, auch recht vernünftige berufli-
che Zukunftspläne. Eigentlich war er ein netter Zeitgenosse,
aber wenn er etwas genommen hatte, konnte man mit ihm
überhaupt nichts anfangen, und er lag meistens nur in sei-
nem Bett bei offener Zellentür. Wir alle waren hocherstaunt,
als er eines Tages verkündete, er nehme ab jetzt abso-
lut nichts mehr und daß das alles nur Dreck sei. Witziger-
weise maßregelte er in den Folgetagen einen anderen jun-
gen Häftling immer dann, wenn der sich einen Joint baute

228

und erklärte, warum er das sein lassen sollte. Wir lachten
dann häufig, weil es aus seinem Munde wenig glaubwürdig
klang, aber es wäre schön gewesen, wenn er es durchgehal-
ten hätte.

Er hielt nicht durch. Er legte wieder los, und weil er
so endlos lange zweieinhalb Wochen clean gelebt hatte,
belohnte er sich mit häufigeren Dosen. Nun ist es so, daß
das Drogenpapier (sogenanntes Spice oder Bomaschki) je
nach gelieferter Charge in der Intensität unterschiedlich
ausfallen kann und zunächst ein Versuchsobjekt her muß,
um die »Qualitat« zu testen. Da war der junge Kerl sogleich
mutig zur Stelle und wurde viel zu stark dosiert. Völlig fer-
tig mussen sie ihn in seine Zelle geraumt haben, damit er
ausniichtern kann. Noch die Zellentiir geschlossen, damit
der Beamte nichts sieht und fertig.

Ich sitze gerade mit jemand anderem in meiner Zelle, die
genau Tur an Tur mit der von demjenigen liegt, der vor viel-
leicht zwanzig Minuten auf sein Bett verfrachtet wurde. Wir
unterhalten uns lassig, als plotzlich der Hausalarm schrillt
und kurz darauf jede Menge Beamte angerannt kommen,
die aufgeregt und durcheinander Befehle rufen. Dann heißt
es über die Notfallsprechanlage, daß alle Häftlinge auf ihre
Zellen zurück sollen. Durch die Traube der Beamten hin-
durch kann ich in die andere Zelle hinübersehen, in der
das »Versuchsobjekt« auf dem Boden liegt, inmitten einer
Lache aus Erbrochenem und Wasser. Sein Zellenmitbewoh-
ner kniet bei ihm. Bald darauf kommt ein Arzt, und wie es
scheint, wird der am Boden Liegende später mit einem Roll-
stuhl abtransportiert.

Verspätet werden die Zellentüren wieder aufgeschlossen,
und der Zellenmitbewohner erzählt, wie er den anderen
am Boden liegend auffand, ein Teil des Erbrochenen auf
dem Boden, der andere Teil noch in Mund und Rachen, mit

229

blau-lila angelaufenem Kopf. Er drehte ihn um und spülte
ihm beherzt mit Wasser den Mund aus und fischte mit den
Fingern seine Atemwege frei, bevor er die Notfallglocke an
der Zellentür betätigte. Ohne sein Eingreifen (denn er hätte
im dreistündigen Aufschluß auch noch eine ganze Weile
bei anderen zubringen können) wäre der andere gestor-
ben. Schon tags darauf ist das Drogenopfer wieder auf der
Station, doch von einem Sinneswandel ist keine Spur. Er
nimmt fleißig weiter.

Am Folgetag wieder Alarm. Der Retter von gestern findet
den Geretteten in seinem Bett, und letzterer ist wieder voll-
kommen dicht. In einem Wutanfall über so wenig Respekt
vor dem Leben verprügelt der »Retter« den anderen, betä-
tigt nach vollendetem Werk wieder die Notfallglocke, und
die Beamten kommen angestürmt. Der Retter hat ihm nicht
stark zugesetzt und wird auch nicht bestraft. Der andere
aber, der seine zweite Chance so wenig nutzte, wird auf eine
andere Haftstation verlegt und darf nun nicht mehr »auf
Therapie« aus dem Gefängnis entlassen werden, sondern
muß bleiben. In acht Tagen wäre er andernfalls gegangen.

Eine ausgereifte eigene Sichtweise auf diese Dinge besitze
ich noch nicht, und sie klärt und bildet sich zur Zeit erst noch.
Ohne meinen Aufenthalt im Gefängnis hätte ich jedoch nie-
mals so hautnah das Abhängigkeitssystem zwischen Dro-
gen und Konsumenten und auch zwischen Konsumenten und
Dealern beobachten und mitverfolgen können. Am Tag des
Gefangeneneinkaufs kann man, auf dem Korridor stehend,
diesen letzten Zusammenhang gut anhand des Warenflusses
nachvollziehen. Der Konsument schleppt seine Einkäufe zur
Bezugsquelle als Bezahlung, denn Bargeld ist im Gefängnis
verboten, weshalb in Naturalien gezahlt wird.

Vom Pfarrer hatte ich bis Mitte der Woche 38 eine
Gitarre als Leihgerät. Diese hätte ich stets umständlich im

230

Dienstzimmer anfragen müssen, damit sie dann aus dem
Konferenzraum der Station geholt wurde. Allerdings mit
der Einschränkung, daß ich (oder andere auch) sie nicht
über die Aufschlußzeiten hinweg haben dürfe. Der Grund
dafür hieß Schmuggel, aber das erschien mir wenig plau-
sibel. Durch meine Arbeitszeit wäre also nur der Zeitraum
von 13:50 — 14:30 Uhr und 15:30 - 17:30 Uhr zum Gitarre-
spielen möglich gewesen. Weil mir das aber schlichtweg zu
sperrig vorkam, behielt ich die Gitarre über die letzten Tage
einfach in der Zelle. Für einen normalen Menschen ist es
schließlich selbstverständlich, daß man beispielsweise nicht
früh um 2:00 Uhr beginnt, lautstark zu üben.

Ein sehr engagierter Beamter, der um 6:00 Uhr bei der
Lebendkontrolle nicht nur an der Tür stand, sondern auch
drei Schritte in die Zelle hineinmachte, sah die Gitarre,
erkannte sofort die von ihr ausgehende Bedrohung und
ermahnte mich eindringlich. Ich gab die Gitarre also gleich
darauf, bevor ich zur Arbeit ging, im Dienstzimmer ab.
Heute, am Donnerstag, will ich einmal wieder das großzü-
gige Zeitfenster für etwas musikalische Betätigung verwen-
den und frage daher nach der Gitarre, aber sie hängt nicht
mehr dort, wo sie sollte. Warum auch immer wurde sie in
der Zwischenzeit an den Pfarrer zurückgegeben.

Ich stelle eine Woche später einen erneuten Antrag
auf eine Leihgitarre. Dieser Bitte kommt der Pfarrer wohl
auch recht zügig nach, aber da ich normalerweise nie in
dem Raum bin, wo die Gitarren zentral aufbewahrt wer-
den, hängt sie zwei Wochen lang traurig vor sich hin, bevor
ich auf Nachfrage die Mitteilung erhalte, sie harre meiner
bereits vergeblich.

in Woche 40 stellt ein gut gedrillter Beamter fest, daß
auf dem Korridor vereinzelte Zigarettenstummel in
den Spalt zwischen Türblatt und -zarge einer Strom-/

231

Wasser-Versorgungstür gesteckt worden sind. Diese klei-
nen Türen sind immer zwischen zwei benachbarten Zel-
len angeordnet, und dahinter scheint ein kleines Räumchen
zu liegen, in dem man beispielsweise die Wasserversor-
gung einer einzelnen Zelle abstellen könnte. Als Bestra-
fung wird an diesem Tag die Gemeinschaftsküche stillge-
legt, was bedeutet, daß die Sicherungen für den Herd »tot«
sind. Auf meine Frage hin, warum genau ich als Nichtrau-
cher durch diese Maßnahme auch bestraft werde, beantwor-
tet der Beamte mir freundlicherweise eine andere Frage und
sagt: »Wenn der Gang sauber bleibt, ist die Küche morgen
wieder funktionsfähig.«

Sinnvollerweise wird die Sicherung außerhalb der Auf-
schlußzeiten wieder umgelegt, damit die Hausarbeiter,
denen die Aufgabe obliegt, die Gänge sauber zu halten,
kochen können. Fakt ist, daß nur derjenige Schuld hat, der
die Stummel in die Tür gesteckt hatte; weder alle anderen,
noch die Reiniger. Aber sinnlos ist die Maßnahme doch
letztlich trotzdem, oder? Eine Kollektivstrafe, wie mir wort-
reich erklärt wurde, ist das übrigens nicht gewesen, denn
das ist immerhin verboten. Nein, es war eine Strafe, die,
ohne zwischen Schuldigen und Unschuldigen zu unter-
scheiden, alle gleichermaßen traf — eigentlich doch ganz
unlogisch, oder?

Zwischen Wolken, Regen und gelegentlichem Sonnen-
schein wird es so Mitte August und nach dem schlimmsten
Winter und dem schlimmsten Frühling meines Lebens neigt
sich nun auch der schlimmste Sommer seinem Ende zu;
fehlt nur noch der schlimmste Herbst.

232

283. TAG — WIEDER KARLSRUHE — 14. AUGUST

Nach nunmehr neun Monaten Untersuchungshaft, bei der

ich mich immer mehr frage, was eigentlich untersucht wird,
hielten es mein Anwalt und ich fiir angebracht, doch noch-
mal nach Karlsruhe zu ziehen und dort vor dem Ermitt-
lungsrichter eine miindliche Haftpriifung durchzufiihren.
Nachdem der Termin vergleichsweise zügig angesetzt wurde,
verlief das meiste, was Transport und Unterbringung betrifft,
wie bei der Haftprüfung im Februar. Ein paar Unterschiede

hat es aber doch gegeben. Der auffälligste war, daß dankens-
werterweise für den Transport auf die Vermummten vom
SEK verzichtet wurde und ich nur von Sicherheitsleuten der

Transportgruppe und einem zweiten Transporter der Justiz

begleitet wurde. Allein der Gedanke daran, auf diese radi-
kale Gruppe von sogenannten Sondereinsatzkräften treffen

zu müssen, bereitete mir zuvor schlaflose Nächte.

Nüchtern betrachtet frage ich mich trotz meiner Erleich-
terung, was dazu Anlaß gab, die Begleitkräfte so erheblich
zu reduzieren und auch in der Bewaffnung zurückzuschrau-
ben. War etwa nicht mehr von umfassenden Unterstüt-
zungsnetzwerken auszugehen? Gab es etwa keine spektaku-
lär vorbereiteten Befreiungsversuche? Was ist denn aus den
sogenannten Sächsischen Separatisten geworden? Diese
und ähnliche Fragen beschäftigen mich auf dem Weg nach
Karlsruhe, der dieses Mal auch ohne Zuhilfenahme von
Blaulicht und Martinshorn bestritten werden kann. Ohne
das hochwichtige Blaulicht sind wir allerdings auch eine
geschlagene Stunde länger unterwegs.

In Karlsruhe angelangt, führt unser Weg uns zu dem-
selben Gefängnis wie beim letzten Mal, und ich kann die-
ses Gebäude mit viel mehr Gelassenheit betreten. Ich habe
unterschwellig ein Gefühl der Leichtigkeit, da ich weiß, ich

233

werde bereits morgen wieder »entlassen« werden. Eine
großangelegte erkennungsdienstliche Maßnahme gibt es
auch nicht, nur ein fixes Messen meiner Größe und ein paar
meiner Meinung nach unnütze Fragen zu meinem Berufs-
abschluß und Lebenslauf.

Dann fällt eine interessante Bemerkung: »Der Gefan-
gene muß doch eigentlich einzeln untergebracht werden.« —
»Da haben Sie recht, dann kommt er in dieunddie Zelle.«
Ich äußere mich dazu nicht und denke nur stumm an den
Februar zurück, als ich mit einem weiteren Häftling unter-
gebracht wurde.

Die Zelle ist dann auch raumgleich und befindet sich etwa
dort, wo ich zuletzt auch lag. Eine Fernbedienung zu erhal-
ten, gestaltet sich als ein gewisses Tauziehen, das ich nach
zwei Stunden endlich gewinne und mich über den Rest des
Tages am üppigen Programm ergötze und in einem Buch
lese, das ich mitgenommen habe. Überambitioniert wie ich
bin, habe ich auch zwei Briefe mitgenommen, von denen ich
erst annahm, ich würde sie beantworten können, aber dazu
fehlen mir letztlich Ruhe und Muße.

Schon ist der nächste Tag da. Die Vorbesprechung mit
meinem Anwalt findet diesmal gegenüber vom Verhand-
lungsraum statt. Mit meinem Gefolge begebe ich mich also
in maßvollen und durch das Rasseln der Ketten lustig into-
nierten Schritten in den kleinen Besprechungsraum, in dem
mein Anwalt bereits sitzt. Wir besprechen uns kurz und
gehen vorab nochmal einige Punkte durch, die angespro-
chen werden sollen. Ich habe mich im Vorfeld ausgiebig auf
die Verhandlung vorbereitet und eine umfangreiche Liste
mit Ungereimtheiten zusammengetragen, die ich gerne ein-
fließen lassen würde, und nachdem wir das Vorgehen kurz
geklärt haben, geht es in den Verhandlungsraum.

234

Da sitzen gegenüber wieder diese beiden Typen. Staats-
anwälte wollen sie sein und beschmutzen dieses Amt durch
ihr Tun ohne Unterlaß. Der eine mag etwa 1,75 Meter groß
sein, jedenfalls deutlich kleiner als ich, und wird in sei-
nen Vierzigern sein. Er erinnert mich an den späten Walter
White aus Breaking Bad, als dieser aus seinem Versteck in
den Bergen zurückkommt, um mit allen abzurechnen, nur
eben jünger, mit weniger Bart, etwas besserem Kopfhaar
und allgemein »gesünderem« Eindruck. Er soll im Verfah-
ren der ausgewiesene Extremismusexperte sein, der aus
Schleswig-Holstein und Mecklenburg-Vorpommern abge-
zogen und nach Karlsruhe verschifft wurde.

Der andere Mann dürfte älter sein als sein Untergebener;
Ende vierzig oder Anfang fünfzig. Seine Gestalt ist insge-
samt ziemlich wirkungslos und leicht zu vergessen. Mir fällt
es schwer, ihn in Gedanken zu fassen, obwohl ich ihm zum
zweiten Mal gegenübersitzen muß. Er ließe sich mit dem
französischen Schauspieler Louis de Funes vergleichen, aber
man müßte von dem Franzosen alle sympathischen Züge
wegdenken, so, als hätte er das Lachen nie gelernt. Auch
fehlt ihm die markante Nase. Das einzige, was mir von
diesem Menschen niemals aus dem Sinn gehen wird, sind
die auffällig abstehenden Ohren und das schauspielerische
Getue mit gespielter Empörung und aufgesetztem Unver-
ständnis nach dem Motto »Ich verstehe nicht, was Sie damit
sagen wollen«.

Er ist jedenfalls der »Boss« auf der anderen Seite des Ver-
handlungsraumes, und sein kleinerer Kollege, der mir gele-
gentlich wie ein Aktenreicher vorkommt, sitzt nur stumm
daneben, flüstert selten mal etwas in das abstehende Ohr
des anderen und notiert sich etwas.

Die Richterin gesellt sich nun auch in den Raum. Es
ist nach der Eröffnung des Haftbefehles und der ersten

235

Haftprüfung die mittlerweile dritte Frau, die der Verhand-
lung vorsitzt, so als wäre die vorherige Richterin nach
einem Einsatz bereits verschlissen oder nicht länger gewillt,
für dieses Verfahren ihren Namen herzugeben. Wie auch
die anderen beiden Richterinnen ist sie irgendwo Mitte bis
Ende vierzig, freundlich und korrekt. Würde man die drei
Frauen mischen, erhielte man im Aussehen neue, aber in
der Sache gleichermaßen professionelle Charaktere, zumin-
dest, was den offiziellen Teil betrifft. Was nach der Verhand-
lung im Hinterzimmer ausgeknobelt wird, kann ich nicht
ermessen.

Die Eröffnung der Richterin ist die einzige meiner Ansicht
nach vollkommen unseriose Einlassung dieser Frau, denn
sie sagt: »Ich habe mich zur Vorbereitung auf den heutigen
Termin ein wenig in das Verfahren eingelesen, indem ich
(Achtung!) das Protokoll der letzten Haftprüfung und den
Beschluß des Strafsenates aus dem Juni gelesen habe.« Ich
denke wirklich, ich falle vom Glauben ab. Die beiden Doku-
mente umfafSten nicht einmal dreißig Seiten, und gemessen
am Gesamtumfang des geführten Ermittlungsverfahrens hat
sie damit bedeutend weniger als 0,001 Prozent der Akten
gelesen! Und auf dieser Grundlage denkt die Richterin, sie
könne eine fundierte Entscheidung treffen?! Hut ab!

Nach Beginn der Verhandlung referiert mein Anwalt zu
den Haftgründen, besser gesagt dazu, daß diese nicht vor-
liegen. Der Mensch mit den schattenspendenden Ohren
kommt währenddessen gut in seine Rolle und begleitet
den Vortrag mit gelegentlichen Äußerungen wie: »Und was
genau hat sich zur letztmaligen Entscheidung des Strafse-
nates geändert?« oder: »Es genügt, daß wir einen Verdacht
haben« und sonstigen Worthülsen.

Nach der Diskussion über die Haftgründe schließe
ich mich an, indem ich in einer umfassenden Litanei eine

236

Vielzahl von Unzulänglichkeiten aufliste. Darunter erwähne
ich zum Beispiel die vollkommen falschen Resultate, welche
die Observation im Oktober 2024 über mich hervorbrachte,
nach der ich bei einer Firma in Halle angestellt gewesen
sein soll, wo ich noch nie ein Arbeitsverhältnis hatte. Auf
die Frage des Staatsanwalts hin, was das im Ergebnis mit
dem Verfahren zu tun habe, sage ich: »Warten Sie es ruhig
mal ab, ich habe noch eine ganze Menge Punkte vorzutra-
gen. Aber um Ihre Frage zu beantworten: Sie stützen Ihre
Annahmen zu einem erheblichen Teil auf bloße Einschät-
zungen des BKA zu verschiedenen Sachverhalten. Ich habe
Ihnen soeben ein faktisch überprüfbares Beispiel dafür
gegeben, wie tatsächlich falsch die Einschätzungen Ihrer
Beamten ausfallen konnten. Ist dann nicht auch davon aus-
zugehen, daß an anderer, entscheidenderer Stelle ebensol-
che Fehler zu finden sind ?«

Eine Antwort erhalte ich nicht. Ich verbleibe noch kurz
bei den »unbedeutenden« Punkten, die glasklar die Inkom-
petenz des BKA, zumindest vereinzelter Beamter, zur Schau
stellen. Da wurde ermittelt, ich besäße ein Moped eines
DDR-Betriebes (jeder Dumme kennt die Marke!), der laut
BKA-Recherchen den Namen »Suhl« trägt: »Ein Moped vom
Hersteller Suhl«! Bei der Gebäudeskizze der Hausdurchsu-
chungen wurden die Himmelsrichtungen falsch angegeben,
Räume wurden falsch beschrieben, Asservate wurden Ord-
nern zugeteilt, in denen sie sich gar nicht befunden haben
konnten. Ab hier wird es dann stetig »bedeutender«: Mein
Laptop besäße nach Durchsicht kaum Daten »von Relevanz
für das Verfahren« und diejenigen, die nachher einzeln auf-
geführt werden, betreffen lediglich private Wanderungen,
Feiern und anderweitige Privatveranstaltungen, die offen-
kundig ebenfalls keine Relevanz aufweisen. In den Akten
sind verschiedenste Vorgänge falschen Jahren zugeordnet.

237

Es gibt wirre Verknüpfungen über Bienenvölker, Tele-
gram-Dokumente und Schafhaltung im Wald. Ich gehe auf
insgesamt fünfundvierzig solcher Punkte ein. Leider darf ich
hier die pikanteren Punkte nicht vortragen, da diese noch als
»geheim« eingestuft sind, werde das aber so bald wie mog-
lich in gesonderter Form ausführlich darstellen. Jedenfalls
habe ich durch die angegebenen Sachverhalte und Akten-
stellen in sehr plastischer Weise eine Vielzahl von Unzu-
langlichkeiten vorgebracht, die einen neutralen Zuhörer
sehr in Erstaunen hätten versetzen müssen. Die Haftrich-
terin aber scheint sich, wie auch ihre Vorgängerinnen, mehr
um das Protokoll zu sorgen, als das Gesprochene verstehen
zu wollen (oder zu dürfen).

Ich beende meine Ausführungen, und es folgen nur noch
knapp die Schlußvorträge. Um die Korrektheit zu wahren,
wird noch darum gebeten, daß ich meine vorher niederge-
schriebenen Punkte kopieren lasse, damit sie dem bedeu-
tungsschweren Protokoll angehängt werden können, und
wie ich gekommen bin, verlasse ich das Gebäude wieder mit
rasselnden Ketten.

Auf der Rückfahrt, während die Anspannung von mir
abfällt, stellen sich anstrengende Kopfschmerzen ein, gegen
die kein Mittel zu helfen scheint. Mit Stau und stockendem
Verkehr zieht sich die Fahrt in die Länge, und ich muß in
den letzten beiden Stunden bald die Minuten zählen.

Zurück in der JVA stellt sich bei mir fast ein Gefühl der
Erleichterung und Geborgenheit ein, »endlich daheim«. Ich
werde von einem Beamten nach oben gebracht und dort
schon fast überschwenglich begrüßt mit allerhand Hände-
drücken, »Wie lief es?«-Fragen und sonstigen Bekundun-
gen. Zwei aus meiner Kochgruppe haben mein Abendessen
bereits angerichtet: Heute gibt es Nudeln mit Tomatensoße,
Pudding, ein Stück Kuchen und obendrein noch einen Apfel.

238

Ich berichte von dem Erlebten und bald darauf ruft es »Ein-
schluß!«, also wünsche ich allen eine gute Nacht und begebe
mich in meine Zelle. Ist der Wahnsinn nach 41 Wochen end-
lich vorbei?

Er ist es nicht: Woche 42 bringt die traurige — aber nicht
mehr unerwartete — Klarheit: »Abgelehnt«.

Was das für eine junge Familie und den Menschen am
anderen Ende des Bescheides bedeutet, spielt für den BGH
keine Rolle. Es lebe die Lüge! Die Woche 42 benötige ich
zum Verdauen dieses neuen Brockens. Für das zarte Alter
von 25 habe ich auch schon bedenklich viele graue Haare

bekommen...

302. TAG — ANKLAGE. ENDLICH — 2. SEPTEMBER

Mir wird niemals jemand vorwerfen können, daß ich nicht
gewillt sei, mich neuen Dingen zu öffnen, denn eigent-
lich hatte ich vor dem Kurs mit Kochen überhaupt nichts
am Hut, stelle mich aber jetzt der ersten Prüfung in mei-
ner Kochlehre. Der Kurs füllt ja nun doch einen erheblichen
Teil meines Haftaufenthaltes aus, und das seit auch schon
17 Wochen — die Zeit rast.

Mittlerweile bin ich nicht mehr der Neuling, sondern von
den zwölf Kursteilnehmern sind bereits zwei noch frischer
nachgertickt. Die Gerichte, die mein Kochpartner und ich
zubereitet haben, sind in der Zwischenzeit kontinuierlich
besser geworden und konnen sich gelegentlich mit denen
der anderen messen. Außerdem habe ich jede Menge über
die vielfältigen Verwendungsmöglichkeiten unserer lieben
deutschen Kartoffel gelernt, die mit über fünfzig Zube-
reitungsarten deutlich mehr parat hält als nur Pell- oder

239

Bratkartoffel. Auch bei Teigen bin ich schon etwas routiniert,
und meine Soßen sind nicht zu verachten.

Da die Zubereitung der Speisen immer flotter von der
Hand geht, ist jetzt öfter Zeit, um irgendeinen Unsinn zu
verzapfen, aber alles im Rahmen der Toleranz der beiden
Meister. Für mich, der ich selbst Meister bin, ist dieses Chi-
märendasein zwischen Ausbilder und Lehrling eine hochin-
teressante Erfahrung. Normalerweise wird man vom Schü-
ler zum Lehrling, zum Meister, zum Altmeister und vergißt
auf diesem Wege nach und nach, wie es vorher einmal war.
Häufig genug rügt man dann den Lehrling für Dinge, die
man vermutlich selbst in derselben Lage ebenso falsch oder
langsam gemacht hätte. Ich habe nun aber die ziemlich ein-
zigartige Gelegenheit, meine Erfahrungen aus dem Meister-
studium (insbesondere Ausbildungsdidaktik) aus der Posi-
tion des Lehrlings heraus zu bewerten und das Herangehen
der Kochmeister vor diesem Hintergrund zu beobachten.

So muß der Ausbilder beispielsweise einen Weg finden,
mit den Schwächen einer Gruppe von Lehrlingen umzuge-
hen — und Lehrlinge in der Gruppe haben genug Gelegen-
heit, sich Unsinn auszudenken. Ich kann also hervorragend
die Wirkung verschiedener Ordnungsmaßnahmen, Ermah-
nungen und »Jetzt ist aber mal Schlufs«-Momente erleben.
Und nebenher gibt es jeden Tag etwas Leckeres zu essen.
Mein Friedensgewicht habe ich lange wieder erreicht.

Die Prüfung besteht aus einer Theorieprüfung und
einer Praxisaufgabe. Der Theorieteil ist ziemlich einfach
zu bewerkstelligen und besteht zu etwa 60 Prozent aus
Kreuzfragen und 40 Prozent einfachen freien Fragen. Ich
würde lügen, wenn ich sagen würde, ich hätte nicht gelernt,
denn gerade die ganzen französischen Fachbegriffe sind,
wenn auch nicht so schwer, trotzdem viele. Neben den rei-
nen Kochfragen gibt es auch Fragen zum Arbeitsschutz,

240

beispielsweise »Welche Erste-Hilfe-Maßnahmen sind nach
einem elektrischen Unfall zuerst anzuwenden?« oder
»Erklären Sie folgende Warnschilder«.

Aufgaben aus dem Küchenbereich sind unter anderem,
in welche Handelsklassen Reis unterteilt wird, wie Gemüse
am schonendsten zubereitet werden kann, wie hoch der
Schälverlust bei Kartoffeln im Schnitt ist, oder wie »tomates
concassees« zubereitet werden. Na, wer hätte etwas davon
gewußt? Die Praxisprüfung bereitet mir mehr Kopfweh,
denn wir werden aus den zahllosen Gerichten, die wir bis-
her zubereitet haben, eines per Los ziehen, dafür eine Mate-
rialanforderung schreiben, das Zubereiten erklären und es
anschließend kochen müssen.

Wir hatten so eine gewisse Ahnung, daß ein Prüfungs-
essen gefüllte Paprikaschote im Reisrand sein würde, und
obwohl das wenig nützt, habe ich, bevor es losging gesagt,
ich würde gerne die Paprika ziehen. Na — endlich einmal
habe ich Glück: Ich ziehe die Paprikaschote. Als Zusatz-
speise soll ich panierten Blumenkohl mit Dip zubereiten
und obwohl ich nicht im Kurs war, als das gemacht wurde,
erscheint es mir machbar.

Für das Vor- und Zubereiten der Haupt- und Neben-
speise mit allem, was dazugehört, haben wir von
7:30 —- 11:30 Uhr Zeit; gerechnet mit dem Schreiben der
Materialanforderung ist das machbar, aber straff. Ich
schaffe es beinahe auf die Minute, alles fertig angerichtet
im Zimmer der Prüfer aufzustellen, die extra von außer-
halb und zur Bewertung unserer Arbeit angereist kamen.
Nacheinander werden wir zu einem kurzen Prüfgespräch
geholt, sollen ein paar Fragen beantworten und Garten-
kräuter auf einem Brett zuordnen. Nachdem wir die Küche
in Ordnung gebracht haben, wird uns das Prüfungsergeb-
nis mitgeteilt. Ich habe bestanden!

241

Ich habe sogar gut genug abgeschnitten, um eine kleine
Lohnerhöhung zu bekommen: rund 40 Euro mehr pro
Monat — das ist im Gefängnis viel Geld. Von den zwölf
Kursteilnehmern hatten vier zu wenig Anwesenheit, um zur
Prüfung antreten zu dürfen. Drei weitere fielen bereits in
der Theorie durch, und in der Praxis hat sich einer böse mit
dem Messer in die Hand gestochen und fiel deshalb durch
(Arbeitsschutz nicht beachtet). Unter den Vieren, welche die
Prüfung bestanden, hatte ich das beste Ergebnis. Der gute
Ausgang der Modulprüfung verlieh dem Rest der Woche
ein gewisses Hochgefühl. Der September wurde damit recht
angenehm eingeläutet. Doch bereits am 2. September 2025,
in der Woche 44, schlägt Heinrich Kramers Hexenhammer
wieder gnadenlos zu: Die Anklage kommt an.

Sie wird mir am Dienstagnachmittag vom Abteilungs-
dienstleiter in einem Ordner überreicht und hat eine Länge
von 222 Seiten nebst 54 Seiten Anlage. Wie gerne würde ich
schon jetzt inhaltlich auf diese elende Schrift eingehen, aber
sie läuft derzeit noch unter der Parole »Verschlußsache«,
was im Grunde genommen bedeutet, daß nur dem General-
bundesanwalt vorbehalten bleibt, welche Inhalte er rechts-
widrigerweise an die Presse durchreichen möchte und wel-
che nicht. Selbstverständlich passiert das bereits in kürzester
Zeit, und die ach so vertraulichen Inhalte sind in aller Welt.
Es wird der Moment kommen, in dem man sich umfang-
reich mit alledem auseinandersetzen kann und muß, und
dabei meine ich nicht nur das Hauptverfahren, sondern eine
Aufarbeitung in weitaus offentlichkeitswirksamerer Weise.
Schade ist natürlich, daß der Fall gerade jetzt »brisant« und
»aktuell« ist, aber die Dynamik hat System. Sie wird sich
bei der nächsten ausgedachten und aufgebauschten »Terror-
organisation«, die vielleicht den Namen »Hitler-SS-Haken-
kreuz-Nazi-Angriffsdivision« aus der Marketingabteilung

242

einer Staatsanwaltschaft bekommen wird, nach genau dem-
selben Muster abspielen.

Erstaunlich ist, daß, obwohl man an den betreffenden Stel-
len mittlerweile umfangreich darin geschult sein müßte, eine
solche Lüge gut zu vermarkten, die technischen Fähigkeiten
der Propagandisten nachzulassen scheinen. Was meine ich
damit? Ich habe mit Anklagen keine Erfahrung und diese, mir
vorliegende, ist die erste, die ich überhaupt lese. Aber selbst
ich merke, wie unzulänglich diese Schrift ist. Um nur ein Bei-
spiel zu nennen: Es ist doch sehr auffällig, daß der Absatz
»Vorsatz und Kenntnis zu/von Straftaten«, der, nebenbei
bemerkt, schon bei den ersten Angeschuldigten unglaub-
lich gekünstelt und platt wirkt, von Mal zu Mal kürzer wird,
obwohl es sich hierbei um den wesentlichen Arbeitsauftrag
der Staatsanwaltschaft handelt: den Beweis zu führen, daß
jemand eine Tat begehen wollte oder begangen hat oder die
Begehung einer Tat gebilligt hätte. Dieser Kernpunkt umfaßt
bei mir gerade noch eine (!!!) Seite und stützt sich auf haar-
sträubende Indizien wie eine Chatäußerung aus dem Jahre
2016 — also vier Jahre, bevor sich die angebliche Vereinigung
gebildet haben soll, und sechs Jahre, bevor ich Erstkontakt zu
einem angeblichen Vereinigungsmitglied aufnahm!

Die Art der staatsanwaltlichen Beweisführung ver-
schlägt jedem vernünftigen Menschen glatt die Sprache!
Wann hat das, was man tut, etwas mit den Folgen zu tun?
Wann ist man verantwortlich? Vielleicht muß die Staats-
anwaltschaft gezielt und unverblümt lügen, um überhaupt
noch irgendeinen Zusammenhang herstellen zu können,
der eine Anklage rechtfertigt. Wie auch immer: Die zahlrei-
chen Medienberichte, die im Zuge des Bekanntwerdens der
Anklage veröffentlicht werden und in denen wie stets kaum
über das Geschriebene reflektiert wird, lösen in mir bei wei-
tem nicht dieselbe Aufregung aus wie die Anklageschrift.

243

Im Kochkurs ist die Anklage für einige Tage der Dauer-
brenner, und es gibt zahlreiche Sticheleien Richtung »Du
sächsischer Separatist«, die allesamt weder ernst noch böse
gemeint sind, sondern nur dem Bedürfnis nach gelegentli-
cher Zankerei entspringen. Mir geht das allerdings unglaub-
lich auf den Geist, weil ich nicht finde, daß es sich bei alle-
dem um einen Witz handelt, sondern weil, abgesehen von
meinem privaten Schicksal, das gesamte Land beschissen
wird, wenn ich mal direkt sein darf.

Und wie es im Kurs war, so findet es draußen im Gro-
ßen immer wieder statt: Ein paar Tage ist es aktuell, dann
interessiert es keinen mehr, und alles wird vergessen, bis
die nächste Sau durch das Dorf getrieben wird. Das arme
Schwein kann nichts dafür. Die Frage, die sich jeder stellen
sollte, lautet: Wer sind die Hetzer?

DER HERBST PLÄTSCHERT DAHIN

Da nunmehr die Anklage vorliegt, schließt sich gewisser-
maßen ein Spannungsbogen in diesem Verfahren. In den
folgenden Tagen bespreche ich die Anklage ausführlich
mit meinem Anwalt, und es fallen uns darin immer neue
kleine und größere Fehler auf, die allerdings an der jetzigen
Situation nichts ändern, sondern nur im späteren Haupt-
verfahren eine Rolle spielen werden. Mein Anwalt verfaßt
an das Oberlandesgericht Dresden eine umfassende Stel-
lungnahme gegen die Anklage, und es obliegt jetzt dieser
Stelle, über die Zulässigkeit der Anklage zu entscheiden,
aber das bisherige Agieren, welches zweifelsohne zu einem
erheblichen Teil durch politisches Kalkül beeinflußt war
und ist, läßt mich auch hier eine bedauerliche Einseitigkeit

244

vermuten. Aber das OLG könnte mich immer noch positiv
überraschen.

Normalerweise wird die Anklage auch der JVA zugesandt,
was in diesem Falle aus unerfindlichen Gründen zunächst
nicht geschieht (erst Wochen später). Der Psychologe
kommt eines Freitags in meine Zelle und liest sich die mich
betreffenden Abschnitte durch. Da er durch seine Berufs-
praxis wahrscheinlich bereits eine ganze Menge Anklagen
gelesen hat, frage ich ihn, was er von dieser im Vergleich
hält. Er sagt, daß eine Anklage ansonsten deutlich konkre-
ter ist, oder überhaupt einmal konkret wird und die Kern-
frage der Tatmotivation einen viel bedeutenderen Stellen-
wert einnimmt. »Die vermuten doch nur irgend etwas alles
sehr vage.« Was er ansonsten noch gesagt hat, behalte ich
zu seinem Schutz für mich.

In Woche 45 muß es dann soweit sein: Mein Geburtstag
in der Haft steht an. Der AfD-Kreisverband meiner Heimat
hat für diesen Tag eine Kundgebung in der Nähe der JVA
angekündigt. Man will mit einem Banner auf das anhal-
tende Unrecht aufmerksam machen. Zwei Tage, bevor die
Kundgebung dann stattgefunden hätte, verbietet sie der
Landesvorstand der AfD Sachsen. Wenn die AfD aber als
Struktur nicht den Schneid hat, sich gegen Ungerechtigkeit
der offenkundigsten Art aufzubäumen, was nützen da ana-
lytisch präzise Reden im Bundestag? Eine solche AfD, die
zu furchtsam ist, denen beizuspringen, die der Erosion der
Demokratie zum Opfer fallen, darf nicht darauf hoffen, daß
das Volk sich ihrem Verbot widersetzt. Man könnte sogar
sagen, daß das Verbot einer solchen AfD gar keinen Unter-
schied machen würde.

Ich schreibe das ohne Groll, obwohl ich zu diesem
genügend Anlaß hätte. Nein: Das ist meine ehrliche Ein-
schätzung hierzu. Ohne den Mut, gerechte Positionen zu

245

verteidigen, auch wenn sie unbequem sein mögen, behält
diese Partei nichts, was das Kreuz auf ihrer Liste rechtfertigt.

Am Tag vor meinem Geburtstag, einem Freitag, telefo-
niere ich noch eine Stunde mit meiner Frau. Es ist anlaß-
bezogen leider wieder ein sehr unschönes Gespräch, und
wir sind beide sehr niedergeschlagen. Sie wünscht mir noch
alles Gute, und wir verabschieden uns für das Wochenende.

Keine halbe Stunde später steht der Abteilungsdienst-
leiter, kurz ADL genannt, bei mir in der Zelle: »Wir haben
vom BKA eine bedenkliche Meldung erhalten. Dort befürch-
tet man, Sie könnten Selbstmordgedanken haben.« Abgese-
hen davon, daß mir keiner erzählen kann, daß das an den
entsprechenden Stellen irgendeine andere Reaktion als
pure Freude auslösen könnte, teile ich dem ADL mit, daß
es meinerseits keine Äußerung in dieser Richtung gab und
mir schleierhaft ist (und das immer öfter), was beim BKA
eigentlich falsch läuft.

Derselbe Psychologe, der auch die Anklage gelesen hat,
kommt zu mir, beziehungsweise er muß zu mir kommen,
um eine Art Vorsorgegespräch zu führen. »Ich halte das auch
für unsinnig. Sie erschienen mir bisher nie wie jemand, der
Gefahr läuft, Suizid zu begehen, aber wir haben da unsere
Abläufe und müssen auf solche Meldungen reagieren.«

Wir sprechen kurz für das Protokoll über das Thema und
anschließend etwas länger über die offenkundig mangelnde
Kompetenz der Mithörer. Die bloße Behauptung aufzustel-
len, jemand habe Selbstmordgedanken, hat nichts mit Für-
sorge oder Vorsicht zu tun, sondern ist lediglich verhöhnend.
Hätte man beim BKA einfach ordentlich seinen Job gemacht,
gäbe es gar keinen Anlaß dazu, Telefonate abzuhören.

An meinem Geburtstag mache ich mir um 10:25 Uhr
eine Tasse Tee mit drei Teebeuteln. Warum? Beim letzten
Besuch sagte mir mein Vater, daß er vielen Arbeitskollegen,

246

Freunden und Angehörigen gesagt hat, sie sollen um 10:30
Uhr mit einem Glas Schnaps oder Bier auf mich anstoßen,
und dem kommt mein dreifacher Tee noch am nächsten. Ich
erhebe also meine Tasse, schaue aus dem Fenster heraus
und über den Haftblock hinweg in den wolkigen Himmel
und sage laut: »Vielen Dank!«

Den Rest dieses Tages verbringe ich eher still. Daß ich
Geburtstag habe, sage ich nur einem anderen Häftling, der
es für sich behält. Abends, als die Zellen wieder verschlos-
sen werden, macht die Wachfrau aber nochmal einen Schritt
in die Zelle herein und sagt: »Trotz allem wünsche ich Ihnen
alles Gute für alles.«

In der Woche 46 und noch später erreichen mich dann
nachträglich allerhand Postkarten von Familie und Freun-
den, die mir gratulieren und ihre Hoffnung auf ein baldi-
ges Ende des Elends niederschreiben. Es tut ungemein gut,
durch alle diese Bekundungen zu erfahren, daß ich nicht
allein bin. Die ganzen lieben Briefe und Postkarten, die ich
über meinen gesamten bisherigen Haftaufenthalt bekomme,
nahm der Oberstaatsanwalt vor geraumer Zeit zum Anlaß,
ein »Unterstützernetzwerk« aus »Gleichgesinnten« zu kon-
struieren und von diesem aus die ominose Gefahr abzulei-
ten, dieses »Netzwerk« konnte mir beim Untertauchen hel-
fen. In der Anklage findet diese Annahme allerdings keinen
Platz mehr. Wahrscheinlich stand sie zu Anfang noch drin,
aber dann muß diesem Mann jemand gesagt haben: »Du
Chef, ich glaube der Hattasch hat einfach nur eine Familie
und Freunde« — ein Umstand, der dem Oberstaatsanwalt
vermutlich fremd ist.

Die Wochen 47, 48, 49 und so platschern dahin. Ich
erfahre, daß man das Essen der Haftanstalt im Tausch fur
120 Euro pro Monat auf das Haftkonto aufgeben kann, und

247

das tue ich, damit ich mich selbständiger machen kann und
weil das Haftessen, wenn es auch nicht schlecht ist, eben
doch keinen besonders hohen Standard hat. Die Gefahr,
daß mein Essensblech nur halbvoll ist, weil die Küchenar-
beiter ihren Freunden extra mehr zugeschanzt haben, oder
weil alles besonders schnell gehen mußte, habe ich somit
gebannt.

Die große Bücherliste der Gefängnisbücherei wird über-
arbeitet, und ich schaue mir das Resultat aus Neugier an.
Mir stechen viele Bücher ins Auge, die ich vorher nie gese-
hen hatte und fülle einen Wunschzettel mit etwa zwan-
zig Buchtiteln aus. Zwei Tage darauf erhalte ich bereits die
ersten drei Bücher und habe mit dem Abarbeiten dieser
Liste erst einmal zu tun.

In der Woche 47 ereignet sich noch eine recht lustige
Begebenheit. Vor einigen Tagen wurden bei unseren Zellen
neue Schlösser eingebaut, die anscheinend nicht immer so
funktionieren, wie sie sollten. Der Beamte, der mich wieder
einschließen will, steckt den Schlüssel in das Schlüsselloch
und will drehen — es geht nicht. Nach etwas Hin und Her
will er dann den Schlüssel vorerst wieder herausziehen —
das geht auch nicht. Er fängt an, etwas gereizter an dem
Schloß herumzukampten, bis er sich entschließt, beschämt
an seine Kollegin per Funkgerät zu melden: »Hey du, ich
hänge im Schloß fest.«

Es ist eine so skurrile und komische Situation, als dann
die Kollegin kommt, den Schlüssel greift (also den, der in der
Tür steckt), und ihr Fachwissen zu Türschlössern einbringt,
aber nichts hilft — also funken sie gemeinsam den Hausmei-
ster an. Eigentlich will ich fragen, ob das Öffnen von Türen
für einen »Schließer« nicht zur Ausbildung gehöre, aber die
beiden sind nur vertretungsweise auf der Station und könn-
ten den Witz leicht übelnehmen, also schmunzle ich nur

248

vor mich hin, als der Mann hilflos im Schloß festhängt und
nicht so recht weiß, wohin mit sich. Wenn nur ein Schlosser
in der Nähe wäre!

In unserer Häftlingsgruppe von etwa zehn Leuten lachen
wir auch gut über diesen Vorfall, aber wir haben auch sonst
immer wieder Anlässe zur Heiterkeit. Diese Gruppe wird
sich bald auflösen, denn aus ihr gehen zwischen diesem
November und nächstem März acht Mann, wodurch es für
mich unter Umständen etwas einsamer werden könnte.

Mein lieber Brieffreund, der aufgrund derselben Lügen-
propaganda in einer anderen JVA festgehalten wird, berich-
tet mir gerade jetzt, daß sich wegen Entlassungen seine
Kontaktgruppe bereits aufgelöst hat. Ich bin froh, daß das
bei mir noch ein paar Monate dauern wird. Aber es werden
auch wieder andere kommen, und irgendwie übersteht man
gemeinsam die Zeit ...

348. TAG — VOR DEM PROZESS — 18. OKTOBER

Heute bin ich in der 50. Woche meiner Haft, es ist der 348.
Tag hinter Gittern! Es ist ein herrlicher sonnig-kalter Tag,
dieser 18. Oktober 2025, mit einem wolkenlosen und wun-
derbar blauen Himmel. Heute beende ich dieses Kapitel und
setze den Schlußstrich unter dieses Tagebuch. Gleichzeitig
setzt sich das Unrecht, das mich in Haft hält, fort. Es setzt
sich fort, während Sie, werte Leser, zur Arbeit fahren, das
Kind vom Kindergarten abholen, mit Freunden bei Bier und
Wein sitzen, in den Urlaub fliegen, die Frau in den Armen
halten ...

Das hier ist kein Roman; es ist die Realität der staatli-
chen Repression von Patrioten in Deutschland, geboren aus

249

der panischen Angst vor Machtverlust, und begründet mit
der scheinheiligen Behauptung, es gälte einem Feind, den es
längst nicht mehr gibt ...

Es ist völlig unklar, wie lange das Unrecht auch über den
18. Oktober 2025, diesen strahlenden Tag mit seiner erfri-
schenden kalten Luft, noch Bestand haben wird — ebenso,
wen es als nächstes treffen wird. Eine Sache aber ist klar: Ich
werde nicht aufgeben! Ich war bisher nur ein kleiner Stadt-
rat, und unfreiwillig bekam ich meine jetzige Rolle, in der
ich an die vorderste Front des Justizterrors geworfen wurde.
Aber ich nehme diese Rolle an! Jeder kämpft da, wo er steht,
und ich kämpfe gerne für den Erhalt der Rechtsgrundsätze
unserer Demokratie, und falls sie doch dereinst durch das
derzeitige Wühlen untergeht, mufs ich mir keine Vorwürfe
machen lassen.

Dieser Akt im Theater ist zu Ende. Wir wollen doch mal
sehen, welche Geschütze als nächstes aufgefahren werden
und wie lange der ganze Zirkus noch gehen soll. Ich glaube
aber, daß ich mit meinem knappen Überleben am 5. Novem-
ber 2024 eine Aufgabe zugedacht bekommen habe, und
diese lautet, endlich einmal aufzuzeigen, mit was für ver-
logenen Methoden wir alle immer wieder gegen Phantome
aufgehetzt werden, die in den Köpfen der Staatsanwalt-
schaften viel realer sind als in Wirklichkeit.

Diese Aufgabe ist es, die mich durchhalten und kämpfen
läßt. Ich werde den längeren Atem haben!

250

Dank

Als erstes und im besonderen danke ich meiner lieben Frau,
die in eherner Treue zu mir hält und tapfer all die Unge-
rechtigkeiten erträgt, die auch sie so unverdient treffen. Von
jetzt auf gleich mußte sie so viele Aufgaben allein bewerk-
stelligen, und sie leistet das bis heute.

Dann danke ich meinem besten Freund, welcher derzeit
von einem ebenso schweren Schicksal gepeinigt und geprüft
wird, und der mir mit seinen vielen, vielen Briefen bewies,
wie treue Freundschaft auch durch Gitterstäbe hindurch
weiterleben kann — halte durch!

Ich danke meinem anderen lieben Freund, der mit seiner
Frau einen Teil dieses Hafttagebuches fleißig abschrieb.

Ich danke meiner lieben Familie und allen Freunden und
Bekannten, die sich nicht täuschen lassen und nach wie vor
wissen, daß ich ein Mensch bin, der mit Gewalt nichts am
Hut hat.

Zuletzt danke ich meiner treuen Erika, der Kleinschreib-
maschine Modell E 33 aus dem VEB Kombinat ZENTRO-
NIK Schreibmaschinenwerk Dresden. Für ihre 53 Jahre ist
sie noch gut in Schuß. Auf ihr habe ich den größten Teil
meines Hafttagesbuches verfaßt und das, obwohl seit Januar
die Leertaste leicht klemmt und ich diese stets mit dem Zei-
gefinger der linken Hand wieder hochziehen muß.

Nicht gerade Dank in dem Sinne, aber doch ehrlichen

3
QQ.
CD
an

a

A

~

D>

denen mich fast alle stets korrekt und viele sehr zuvorkom-
mend behandeln.

251

Nachwort

VON DUBRAVKO MANDIC

Als der große Medienrummel rund um die Verhaftung
der »Sächsischen Separatisten« begann, schenkte ich den
Berichten zunächst wenig Aufmerksamkeit. Alle paar
Wochen wird irgendwo in der Republik eine konstruierte
Gruppe wegen zumeist unvorsichtiger Kommunikation
in Gruppenchats als kriminelle oder terroristische Ver-
einigung medial bekannt gemacht und sogleich verhaf-
tet. Selbst politisch erfahrene Strafverteidiger verlieren den
Überblick über die geführten und noch laufenden Verfah-
ren: Aktionsbüro Mittelrhein, Autonome Nationalisten
Göppingen, Oldschool Society, Gruppe Freital, Revolution
Chemnitz, Vereinte Patrioten, Letzte Verteidigungswelle,
Deutsche Jugend Voran, Knockout 51, Gruppe S und nicht
zu vergessen natürlich die Verfahren rund um den Prinzen
Reuß, um nur einige zu nennen. Ich selbst hatte bereits im
Verfahren gegen die Gruppe S im rechtshistorisch unauflös-
bar mit Terrorverfahren verbundenen Hochsicherheitsge-
bäude in Stuttgart Stammheim meine Erfahrung mit derlei
Prozessen machen dürfen. Später kam eine Anklage gegen
einen Syrer wegen angeblicher Kriegsverbrechen und Mord
am OLG Koblenz dazu. Während es im Verfahren gegen die
Gruppe S zu Haftstrafen kam, wurde der unschuldige Syrer
nach zwei Jahren Verhandlung von den Vorwürfen, Mitglied
des IS und als solches an Hinrichtungen beteiligt gewesen
zu sein, freigesprochen. Ich will nicht darüber spekulieren,

253

ob das Urteil gegen einen Neonazi härter ausgefallen wäre.
Mir kommt es auf etwas anderes an: Auch dem Syrer fehlen
nun zwei Jahre seines Lebens.

Lektion ı: Solche Verfahren laufen nach anderen Regeln
als gewöhnliche Strafprozesse gegen Kriminelle. Formal ist
auch für sie die Strafprozeßordnung gültig, jedoch bietet
diese ganz offiziell einige Besonderheiten. Es fängt schon
bei der Sonderzuständigkeit der OLG Staatsschutzsenate
und des BGH als Ermittlungsrichter an. Für Mord, banden-
mäßigen Handel mit Betäubungsmitteln und jedes andere
Kapitaldelikt sind die Landgerichte erstinstanzlich zustän-
dig. Nur in Staatsschutzsachen verteidigt man erstinstanz-
lich schon am OLG, und die Haftprüfung im Ermittlungs-
verfahren findet am Bundesgerichtshof statt. Jeder Jurist
weiß, daß Richter auf diese Ebene nur aufgrund politischer
und juristischer Konformität gelangen.

Will man als Regierung Einfluß auf die Justiz nehmen, so
muß man zunächst den Kreis der Adressaten möglichst ein-
schränken. Man schreibt als BRD-Minister keine Rundbriefe
oder Mails an Richter und Staatsanwälte. Im politischen
Strafrecht braucht man das auch nicht. Zuständig und mit
großer Machtfülle sind vor allem zwei Personen ausgestat-
tet: der Ermittlungsrichter I am Bundesgerichtshof und der
Generalbundesanwalt. Laut Geschäftsverteilungsplan gibt es
am Bundesgerichtshof jedes Jahr immer nur eine Person, die
fur rechtsextreme » Umtriebe« zuständig ist. Der Generalbun-
desanwalt ist eine seit der RAF stetig wachsende Bundesbe-
horde mit vielen Volljuristen, Staatsanwalten und abgeordne-
ten Richtern, die der Weisung ihres »Generals« Folge leisten.
Der Generalbundesanwalt (GBA) beim Bundesgerichtshof ist
nach § 54 des Bundesbeamtengesetzes (BBG) ein politischer
Beamter. Er muß daher fortdauernd mit den grundsätzlichen
politischen Zielen der Bundesregierung übereinstimmen

254

und kann im Gegensatz zu klassischen Beamten jederzeit in
den einstweiligen Ruhestand versetzt werden (genauso wie
der Chef des Bundesverfassungsschutzes, siehe Hans-Georg
Maaßen, dem diese Vorschrift zum Verhängnis wurde und
die seine politische Wiedergeburt begründete).

Will man bestimmte Menschen einsperren und verur-
teilen, reicht es regelmäßig aus, diese zwei Personen ins
Benehmen zu setzen. Der Generalbundesanwalt ist politi-
scher Beamter und jederzeit austauschbar. Politische Wei-
sungen gegenüber Staatsanwälten sind nach geltender
Rechtslage nicht nur möglich, sondern werden gar als
Bedingung der Demokratie gesehen: Da die Staatsgewalt
vom Volke ausgehe, muß jede Ausübung der Staatsgewalt
auch rückbeziehbar sein auf den Souverän. Eine unabhän-
gige Staatsanwaltschaft wäre somit demokratiefeindlich.
Das ist vorgeschoben. Denn eigentlich soll die Staatsan-
waltschaft ja alle gleichbehandeln und nur die Durchset-
zung der Strafvorschriften gewährleisten. Weisungen könn-
ten genau das doch konterkarieren.

Deshalb hinterläfßt man ungern Spuren. Der Staatsappa-
rat in der BRD läuft dezenter. Nicht etwa wie in der DDR.
Man braucht dem Generalbundesanwalt gar keine direk-
ten Weisungen zu geben, wenn er auf Linie ist, vorausei-
lend gehorcht und verschiedene Sachen durch informelle
Gesprächen bereits geklärt sind. Auf der Homepage des
Generalbundesanwalts heißt es recht offen: »Die Bundes-
anwaltschaft ist nicht Teil der rechtsprechenden Gewalt.
Als Staatsanwaltschaft des Bundes gehört die Bundesan-
waltschaft organisatorisch zur Exekutive. Sie untersteht der
Dienstaufsicht des Bundesministeriums der Justiz und für
Verbraucherschutz (§ 147 Nr. ı GVG). Daher trägt inner-
halb der Bundesregierung und gegenüber dem Parlament
der Bundesminister oder die Bundesministerin der Justiz

255

die politische Verantwortung für die Tätigkeit der Bundes-
anwaltschaft.«

Anlaß für entsprechende formelle und informelle Gesprä-
che gibt es also genug. Und man braucht dem Ermittlungs-
richter gar keine Vorgaben erteilen, wenn er sowieso alles
abnickt, was der Generalbundesanwalt ihm als Haftbefehl
vor die Füße wirft. Wie diese Praxis abläuft, berichtet Kurt
Hättasch eindrucksvoll in diesem Buch. Sind normale Haft-
prüfungen bereits eine Herausforderung für den Strafvertei-
diger, so läuft man hier gegen Betonwände. Denn informell
laufen diese Verfahren nach anderen Regeln.

Der Stargast in all diesen Theaterstücken, die in den Ver-
handlungssälen deutscher Gerichte aufgeführt werden, ist
dabei der ominöse »Tag X«. Der Tag X als großes Krisen-
szenario mit dem Zusammenbruch der Staatsgewalt ist
einerseits Kulminationspunkt ohnmächtiger Hoffnung poli-
tisch oppositioneller und eher subkultureller Kräfte, gleich-
sam aber auch Ausdruck der Urangst bundesrepublikani-
scher regierender Politiker seit der großen Grenzöffnung.
Die staatliche Überreaktion in den gegenwärtigen Schau-
prozessen wertet die Tag-X-Szenarien ungewollt auf: Aus
Falschinformationen und unberechtigten Verschwörungs-
theorien werden reale Zukunftsszenarien, auf die die Justiz
gefälligst eine harte Reaktion folgen läßt. Im Gerichtssaal
in Dresden mokierte ich mich über die Angst der Regieren-
den, irgendwann erschossen zu werden. Die Zahl der Straf-
prozesse rund um die eine große Erzählung vom Tag X ist
Beleg genug, daß sich diese Republik an ihrem Ende befin-
det. Wenn der Regent jeden Tag befürchten muß, schon bald
erschossen zu werden, dann regiert er falsch.

Selbst dort, wo das Wort »Tag X« nicht fällt, wird es in die
Anklagen eingebaut. Dies dient nicht nur der strafrechtli-
chen Verfolgung, sondern auch der eigenen Mobilisierung.

256

Wenn hinter jedem sächsischen Busch ein Terrorist zu
lauern scheint, der nur darauf wartet, endlich abzurech-
nen, werden die Mitglieder der Regierungsparteien und die
Beamten des Apparats weiter bei der Stange gehalten. Je
tiefer sie sich dabei in Unrecht verstricken, um so stärker
ihre Angst vor einem »Tag X« ist, um so härter werden sie
das bestehende System verteidigen. Wenn Jens Spahn etwa
aussagte, er wäre der erste, »den die AfD ihrer politischen
Justiz zuführen würde«, so drückt er vermutlich nur das aus,
was viele Spitzenpolitiker und -beamte denken. Sie fürch-
ten sich nicht vor illegitimer politischer Justiz im AfD-Staat,
sondern davor, daß ihre tatsächliche strafrechtliche Schuld
einmal aufgearbeitet werden könnte.

Bei unzähligen rechtswidrigen politischen Verfahren, Mas-
kendeals, Cum-Ex, Hochverrat (Nordstream-2-Sprengung)
und zahllosen Fällen von Korruption gäbe es genügend Straf-
taten aufzuarbeiten. Um sich weiterhin der gerechten Justiz
entziehen zu können, wird die bestehende politische Justiz
verschärft und die noch unpolitischen Justizbereiche weiter
politisiert. Um erst gar keine Abweichler zu ermöglichen,
müssen das Feindbild und die Angst stets neu geschürt
werden. Wo keine Terroristen zu finden sind, muß das
System sie daher erfinden. Nahezu immer trifft man in die-
sen Verfahren daher nicht nur eine völlige Aufbauschung
des Geschehenen an, sondern auch die Beteiligung von
V-Männern, verdeckten Ermittlern und Provokateuren im
Staatsdienst. Bei der Gruppe S wurden die Anschlagspläne
und Waffenkäufe maßgeblich von einem V-Mann initi-
iert. Unklar blieb, ob er autonom zum V-Mann wurde oder
von Anfang an ein Geheimdienst ihn an das LKA in Stutt-

cart Intete Fin Staatsschutzsenat hat Freilich kein Interecce
'e ha AN CU Cw ZT A JAAN ALAA LU CALLA La ALAC ALAN AA NAAAN AR ANN A120 AAALAC A NUN

daran, solche Hintergründe aufzudecken. Es wurde letzt-
lich ein großes Theater aufgeführt. Dazu gehörte, daß der

257

V-Mann Paul-Ludwig U. selbst angeklagt wurde. Also: Die
Person, die im Auftrag der Stuttgarter Staatsschutzpolizei
die Gruppe ausspionierte und radikalisierte, wurde kurzer-
hand selbst angeklagt. Dies hatte sich der Generalbundes-
anwalt einfallen lassen: Dem V-Mann wurde erklärt, daß er
Beschuldigter in einem Terrorverfahren sei. Der LKA-Mann
erklärte ihm hinterher, dies geschehe nur zu seinem Schutz,
für ihn ändere sich nichts. Die Anklage gegen den V-Mann
diente allein dazu, daß wir als Verteidiger ihm keine Fragen
stellen durften. Denn wer beschuldigt ist, muß nicht aussa-
gen. Zum ersten Mal lernten viele von uns, daß dieser Staat
sehr flexibel agierte.

Bei den »Vereinten Patrioten« stammten die Waffen von
einem verdeckten Ermittler des Verfassungsschutzes, bei
der Gruppe Freital wurde aus einem Böller ein Mordver-
such konstruiert. Und bei den »Sächsischen Separatisten«?

Formal basiert die Anklage auf den Chatinhalten eines
der Angeklagten mit einem verdeckten Ermittler bzw. einer
Vertrauensperson des FBI, in dem es zu einigen typischen
jugendlichen Übertreibungen kam. Es kam zu dem, zu dem
es nahezu immer kommt, wenn staatliche Agenten im Spiel
sind, nämlich zur Provokation weiterer belastender Aussa-
gen und Handlungen. Bei den »Sächsischen Separatisten«
war es der verdeckte Ermittler, der seinem Kommunika-
tionspartner ein »Häuserkampftraining« regelrecht auf-
schwatzte. Für die Angeklagten, die daran teilnahmen, sollte
es zur Vorbereitung auf geplante Tätigkeiten im internatio-
nalen Sicherheitsgewerbe und als harmloser Freizeitspaß
dienen. Für die Anklage ist es jedoch ein wesentlicher Bau-
stein. Eigens dafür flog der FBI-Mann nach Deutschland: um
vermeintlichen rechten Terroristen in der sächsischen Pro-
vinz mit Airsoftwaffen ein Häuserkampftraining zu geben,
wobei er völlig verkabelt war. Nach getaner Arbeit flog er

258

wieder zurück in die Staaten und schrieb kreative Berichte
mit der Dokumentation aller möglicher Aussagen, die sich
in den Sprachaufzeichnungen gar nicht wiederfinden.

Kurt Hättasch wiederum hat damit nichts zu tun: Weder
wußte er etwas von dem Chatkontakt des einen Angeklag-
ten mit dem verdeckten Ermittler, noch war er bei dem Häu-
serkampftraining dabei. Selbst die polizeilichen Ermitt-
lungen mußten abschließend feststellen, daß es keinerlei
Hinweise darauf gibt, daß Kurt Hättasch etwas von den
Aussagen eines anderen Angeklagten wußte. Der General-
bundesanwalt unterstellt es ihm dennoch — einfach so.

Er tut dies, weil sonst die ganze Anklage gar keinen Sinn
ergabe. Wer glaubt, so etwas würde vor keinem deutschen
Gericht standhalten, kennt weder den Ermittlungsrichter
des BGH noch deutsche OLG Staatsschutzsenate.

Man sollte ferner meinen, daß es zu einem Aufschrei in
der Presse führen sollte, wenn amerikanische Polizeibeamte
im staatlichen Auftrag nach Deutschland fliegen, um ver-
meintlichen rechten Terroristen Häuserkampftrainings zu
geben. Zumindest für gewisse linke Organe wäre es eigent-
lich ein gefundenes Fressen, ihre Verschwörungstheorien
von der Zusammenarbeit staatlicher Stellen mit »Rechts-
extremisten« erneut unter das Volk zu bringen. Doch trotz
intensiver Behandlung durch die Verteidigung findet sich
in der massenmedialen Berichterstattung kein kritisches
Wort dazu. Was in anderen Ländern als Geheimdienstskan-
dal deklariert worden wäre, wird hier in der Öffentlichkeit
verschwiegen — es paßt wohl schlicht nicht zu dem Framing
von gefährlichen Terroristen, das man unbedingt zeichnen
möchte. Auch bei der Gruppe S wurden die Tätigkeiten des
V-Manns medial und juristisch nicht thematisiert, in dem
IS-Verfahren in Koblenz genausowenig die Machenschaf-
ten dubioser, internationaler NGOs, hinter denen ebenfalls

259

Geheimdienste stecken dürften. Justitia wandelt blind durch
den Geheimdienstsumpf, und die Medien legen dem Volk
gleichfalls die Augenbinde um.

Das alles hat System. Es ist nicht so, als wären die Rich-
ter nicht in der Lage, das zu verstehen. Es ist auch nicht so,
als wären Journalisten nicht in der Lage, zuzuhören, was
die Verteidigung vorbringt. Und es ist nicht ein einmali-
ges Versagen. Es handelt sich um ein System, in dem ver-
schiedene Zahnräder ineinandergreifen. Die politische
Justiz führt politische Prozesse gegen Oppositionelle, und
die systemtreuen Medien flankieren diese durch geframte
Berichterstattung. Nicht umsonst waren bei den Verhaftun-
gen bei Prinz Reuß und den anderen Angeklagten Kamera-
teams vor Ort, nicht umsonst haben Medien schon vor den
Verteidigern die Akten im »Sächsischen Separatisten«-Ver-
fahren gehabt, nicht umsonst fragen Journalisten nicht kri-
tisch nach, wieso das OLG eigentlich Kurt Hättasch verbie-
tet, beim Prozeßauftakt mit ihnen zu reden.

Die Last zu tragen haben Unschuldige wie Kurt Hättasch.
Die Richter und Staatsanwälte, die das mitmachen, machen
sich schuldig. Denn was ist eine Untersuchungshaft, die
nicht gerechtfertigt ist? Eine rechtswidrige Freiheitsberau-
bung. Was ist eine Verurteilung, für die es keine Grundlage
gibt? Rechtsbeugung und Verfolgung Unschuldiger. Wer
glaubt, daß es so etwas in der BRD nicht gäbe, ist naiv. Auch
in der BRD wird Feindstrafrecht und Klienteljustiz ausge-
übt, im übrigen nicht nur in politischen Verfahren, auch
wenn es dort am deutlichsten ins Auge springt. Auch im
normalen Strafrechtsprozeß kann man dies spüren. Beamte
und insbesondere Polizisten werden grundsätzlich milder
behandelt, gegen verschiedene gesellschaftliche Gruppen
wird dagegen auffällig hart vorgegangen. Carl Schmitt hat
treffend zusammengefaßt, daß es eine Gleichheit vor dem

260

Gesetz, aber nicht vor der Maßnahme gibt. Während jeder
noch so offensichtlich rechtswidrige Haftbefehl für den
ausstellenden Richter folgenlos bleibt, wird der Weimarer
Familienrichter, der in der Corona-Zeit gegen eine Mas-
kenverordnung urteilte, wegen Rechtsbeugung verurteilt.
Rechnet einen die Staatsanwaltschaft, ob berechtigt oder
nicht, dem Milieu der organisierten Kriminalität zu, wird
aus der gefährlichen Körperverletzung schnell ein versuch-
tes Tötungsdelikt. Ist man Oppositioneller, Fußballfan oder
fährt gerne Motorrad, ist man automatisch unter einem
gewissen Verdacht. Die Mechanismen sind die gleichen und
seit Jahrzehnten einstudiert, die Instrumentalisierung der
politischen Justiz ist einfach nur ein zusätzlicher Baustein
auf einem bestehenden Fundament. Politische Justiz zeich-
net sich mithin mehr durch selektive Rechtsanwendung als
durch Sonderrecht aus. Überall existieren Gummiparagra-
phen, die oft ein Schattendasein führen, nur um dann — bei
Bedarf — aut Weisung der Regierung auf bestimmte Grup-
pen angewandt zu werden. Einem entlassenen Intensiv-
straftater hat man noch nie die Ausreise verweigert, weil
derjenige dem Ansehen der BRD schaden konnte, aber den
Teilnehmern der Remigrationskongresse widerfahrt genau
das, weil eine Bestimmung im PafSgesetz dies eben ermog-
licht. Vom Wortlaut her.

Bei den großen Terrorprozessen der Gegenwart geht es
nur oberflachlich um Recht. Es ist nackte Staatsgewalt im
Kleide der Strafprozeflordnung. Diese Verfahren sind dar-
auf ausgelegt, Menschen zu brechen. Zahlreiche Monate
in strengster Untersuchungshaft, Berichte in Mainstream-
medien, die Akten bekommen oder gleich bei den Ver-
haftungen vor Ort sind, und Hochsicherheitsgefangnisse
sowie -gerichtssale bilden den äußeren Rahmen dazu. Wer
teils über Jahre seine Angehörigen nur durch Glasscheiben

261

sieht, wer einen Koller aufgrund der langen Inhaftierung
mit ungewissem Ende erleidet oder wessen Existenz in
wenigen Tagen von Grund auf vernichtet wird, ist ohnehin
gezeichnet. »Kreative« Haftbedingungen verstärken dies
noch. So wurden alle Angeklagten im Prinz-Reuß-Verfah-
ren in Frankfurt, darunter auch Frauen, während der ersten
fünf Verhandlungstage vor Betreten und nach Verlassen
des Verhandlungssaals am ganzen Körper durchsucht, ein-
schließlich aller Körperöffnungen. Alle sitzen in streng-
ster Untersuchungshaft, die Verhandlungen finden in einer
eigens gebauten Hochsicherheitshalle statt, jeder Trans-
port und jeder Toilettengang wird überwacht und begleitet,
die Verhandlungen finden unter den Augen des Senats, der
Staatsanwaltschaft und der Justizwachmeister statt — kurz,
es ist ein Ding der Unmöglichkeit, daß diese Angeklagten
irgendwelche gefährlichen Gegenstände erhalten und diese
in Körperöffnungen verstecken. Und dennoch: Während die
hohe Politik nicht müde wird, Menschenrechtsverletzun-
gen in aller Welt zu kritisieren, wenden deutsche Gerichte
solche Maßnahmen gegen echte oder vermeintliche Oppo-
sitionelle an. Das ist die Realität der deutschen politischen
Justiz, über die viel zu wenig gesprochen wird.

Es geht darum, der Opposition vor Augen zu führen, daß
das Spiel um die Macht über Wahlen und Parlamentsre-
den seine Grenze hat. Wer eine bestimmte Grenze über-
schreitet, dem droht die Verbannung und die Aberkennung
der Bürgerrechte. Konkret soll auch der AfD vor Augen
geführt werden, daß die stets beschworene Gemeinschaft
aller Demokraten auch anders kann. Vor dem Hintergrund
der Terrorprozesse erscheint die Geheimdienstbeobachtung
mit ihrer Brandmarkung von »Extremisten« nur als klei-
ner und eher harmloser Vorgeschmack — als Vorhölle. Die
Hölle wäre dann der entfesselte Krieg der mit omnipotenter

262

Staatsgewalt ausgestatteten Mehrheit gegen die wachsende
Zahl der Oppositionellen. Bislang konzentriert sich die AfD
vollständig auf die Abwendung der Beobachtung. Die Ver-
haftung ihrer Mitglieder wird als Warnsignal nicht wirk-
lich zur Kenntnis genommen. Die Schicksale der Terrorver-
dächtigen werden als tragische Einzelschicksale verbucht.
Man läßt sich vom Alltag des Parlamentspatriotismus nicht
abbringen.

Für die Bauernopfer in diesem Spiel um Macht ist das
bürgerliche Leben vorbei. Denn auch wenn man nach ein,
zwei, drei Jahren die Untersuchungshaft verlassen darf, geht
die Zermürbung weiter. Wer über Jahre teils mehrmals pro
Woche zu ganztägigen Gerichtsverhandlungen muß, kann
kein normales Leben führen. Weder Familienleben noch
Berufsausübung sind in einer geregelten Weise möglich.
Beim Aktionsbüro-Mittelrhein-Prozeß wurden die Ange-
klagten insgesamt rund sieben Jahre auf diese Weise aus
dem Leben geworfen. Im Gruppe S-Verfahren ist einer der
Angeklagten schließlich beim Versuch, Familie, Beruf und
Verfahren zu managen, an einem Herzversagen gestorben.
Abends beim Heimkommen ist er einfach vor seiner Tür
zusammengebrochen und nicht mehr ins Leben zurückge-
kehrt. Er war noch keine 45. Zuvor war er, der immer wieder
früh morgens mit der Bahn zum Prozeß fuhr, um möglichst
viel Zeit bei der Familie zu verbringen, verschiedene Male
im Prozeß eingenickt. Der Vorsitzende Richter ermahnte
ihn, daß er bei einem nochmaligen Einnicken den Haft-
befehl wieder in Vollzug setzen würde. Das Herz hat die-
sem Druck und diesem Streß nicht mehr standgehalten und

schlicht aufgehört zu schlagen — sein Tod hat das Gericht
nicht weiter interessiert, die politische Justiz geht achsel-
zuckend über Leichen. Verantworten muß sich für so etwas
— bislang — niemand.

263

Und am Ende erwarten die Angeklagten Gerichts- und
Anwaltskosten im unbezahlbaren Bereich, der Gang in die
Privatinsolvenz ist versperrt. Selbst wer, wie mein Mandant
in Koblenz, freigesprochen wird, trägt Spuren davon. Auch
er saß 18 Monate in Untersuchungshaft, auch er mußte über
einen langen Zeitraum an zahlreichen Verhandlungstagen
teilnehmen, auch er wurde für die gesamte Prozeßdauer aus
dem Leben geworfen. Denn für einen solchermaßen Ange-
klagten dreht sich das ganze Leben nur noch um diesen
Prozeß.

Diese Verfahren sind jedoch nicht nur darauf angelegt,
Angeklagte zu brechen, sondern auch die Anwälte. Mehrere
zehntausend Seiten Akten, hunderte Zeugen und zahllose
Beweismittel blasen den Strafprozeß zu einer Seifenoper
auf. In Österreich gibt es den Schmäh, daß sich in Preußen
die Armee ihren Staat geschaffen hätte und in Österreich
die Oper den ihrigen. Adaptiert könnte man sagen: In der
Sowjetunion wurden politische Prozesse von Stalin dirigiert,
in der BRD von einem Clown. Denn anders kann man teils
nicht beschreiben, was in diesen Prozessen vor sich geht.
Jeder Polizeibeamte, der einmal im Rahmen einer Durchsu-
chung eine Kiste angefaßt hat, wird als Zeuge geladen. Wer
einen solchen Prozeß noch nicht erlebt hat, wird nicht das
notwendige Maß an Fantasie für die Absurditäten dieses
Verfahrens aufbringen.

Im Gruppe S-Verfahren wurden Polizeibeamten dazu
befragt, was sie bei einer Hausdurchsuchung alles gefunden
hätten. Alle möglichen Gegenstände wurden auf die Groß-
wand projiziert, darunter etwa scheinbar leere Bierflaschen.
Ein Beamter erläuterte dem Gericht, daß der Angeklagte im
Keller Computer spielte und nicht nach oben gehen wollte,
um seine schlafende Familie nicht zu wecken. Deshalb uri-
nierte er in die leeren Bierflaschen. Natürlich ist das keine

264

Beweisaufnahme zur Aufklärung der Tat und Schuld. Da
geht es nur um Demütigung.

Jede noch so unwichtige Chatnachricht wird in Augen-
schein genommen, unzählige Stunden sinnloser Gesprä-
che aus Telefon- und Innenraumüberwachungen werden
nachmittags angehört, während vor allem ältere Kollegen
darum ringen, nicht einzuschlafen. Das gehört zum Konzept
und Theater, welches dazu dienen soll, jede tatsächlich ent-
scheidende Frage unter einem Berg an Datenmüll zu begra-
ben. Mit den Anklagevorwürfen hat dies alles in der Regel
nichts zu tun, jedoch kann man auch so Dutzende Verhand-
lungstage füllen. Ich prägte in diesem Zusammenhang den
Begriff der Pseudoakribie.

Selbst gestandene und motivierte Strafverteidiger kapi-
tulieren in diesen Verfahren regelmäßig geistig an einem
gewissen Punkt — und menschlich ist es wohl gar nicht
anders möglich, wenn man sich acht Stunden lang in einem
fensterlosen Hochsicherheitssaal verrauschte Gespräche
aus Autofahrten über Gott, Frauen und jede nur denkbare
Profanität anhören muß. Oder Chemtrails.

Kommt irgendwann zwischendurch, nach 50, 100, 150
solcher Prozeßtage, doch einmal ein wichtiger Zeuge, so
trifft er regelmäßig auf völlig ermattete Verfahrensbeteiligte.
Denn natürlich kapitulieren auch Richter und Staatsanwälte
geistig irgendwann, aber entscheidend für die Angeklagten
ist doch immer die Verteidigung.

Daß dies alles so gewollt ist, daß es System hat, beweist
abermals das Verfahren in Koblenz, in dem der IS-verdäch-
tige Syrer letztlich freigesprochen wurde: Während die Vor-
würfe in Koblenz zwei Jahre lang verhandelt und das dor-
syrischen Kleinstadt prozessual
umgedreht hat, wurden die gleichen Vorwürfe in Schwe-
den in einem Parallelprozeß nach acht Verhandlungstagen

265

verworfen und der dortige Angeklagte freigesprochen. Dar-
auf angesprochen meinte die Vorsitzende des Staatsschutz-
senats noch, diese überlange Verfahrensdauer sei nur im
Interesse des Angeklagten gewesen, um seine Unschuld
wirklich genau beweisen zu können. Ihre schwedischen Kol-
legen haben das in nur acht Tagen geschafft, und der Ange-
klagte wird über die Zeit in Untersuchungshaft und der dar-
auf folgenden Verhandlungsdauer sicherlich sehr dankbar
gewesen sein ...

Gründe zur Annahme eines solchen Mandats gibt es für
erfolgreiche Strafverteidiger also eigentlich wenige. Prozes-
sual sind es Schauprozesse in Schlaftablettenform, finanziell
sind es Minusgeschäfte, und wenn dann nach zwei, drei Jah-
ren die — nach Meinung vieler Kollegen von Beginn an fest-
stehenden — Urteile kommen, so sind diese nur der letzte
Sargnagel für jede anwaltliche Motivation.

Als ich jedoch eine konkrete Anfrage zur Vertretung Kurt
Hättaschs erhielt, wurde schnell deutlich, daß dieses Verfah-
ren doch aus der Masse solcher Prozesse herausragt. Denn
bei allen anderen Verfahren war wenigstens irgendwo ein
Kern, aus dem die politische Justiz dann ihr prozessuales
Luftschloß baute. Von der Gruppe rund um Prinz Reuß
wurde tatsächlich mancher Unfug geschrieben, und bei
der Gruppe S wurde auch tatsächlich über die Beschaffung
von Waffen gesprochen — wenn auch unter Anstachelung
von einem V-Mann. Bei Kurt Hättasch war es aber anders.
Gegen ihn lag und liegt nichts vor, keine unvorsichtigen
oder übertriebenen Aussagen, keine heimlichen Gewalt-
phantasien, keine Experimente mit einem 3-D-Drucker oder
was auch immer mittlerweile zur Grundlage eines Terror-
verfahrens gemacht wird. Hier sitzt ein Angeklagter, der
nicht nur unschuldig ist, sondern der von der politischen
Justiz nur als Strohmann mit auf die Anklagebank gesetzt

266

wurde. Denn das wirkliche Ziel der Anklage ist nicht Kurt
Hättasch — das Ziel ist die gesamte Opposition.

Der Entschluß, die Verteidigung zu übernehmen, geschah
aus staatspolitischer Überzeugung. Eingehend habe ich mit
Kurt gesprochen, dafß hinsichtlich der Verteidigung neue
Wege gewählt werden müssen. Statt sich über unzählige
Prozeßtage ermüden zu lassen, kommen mein Kollege und
ich nur an wichtigen Prozeßtagen mit frischem Elan. Anträge,
Zeugenbefragungen und andere Arbeiten erfolgen anson-
sten aus der Ferne. Allein für die Vorbereitung der Einlas-
sung wurde an einem Sonntag sechs Stunden telefoniert.
Zeit, die man hat, weil man nicht ganztägig in sinnlosen Ver-
handlungstagen und auf der An- und Abreise zu diesen sitzt.
Eine politisch motivierte Anklage trifft auf eine ebenso poli-
tische Verteidigung. Neue Wege wurden erstmals versucht,
und anhand des bisherigen Prozeßverlaufs sind sie als rich-
tig zu bewerten. Wie sich dies am Ende auswirken wird, wird
die Zukunft zeigen. Aber es ist der Versuch, aus dem Dreh-
buch des politischen Schauprozesses auszubrechen.

Kurt ist dabei ein Angeklagter, wie man ihn nur einmal
erlebt. Ich habe noch nie einen Mandanten gehabt, der sich
so umfangreich und detailliert auf sein Verfahren vorberei-
tet und mitgearbeitet hat. Selbst die kleinste Fußnote wird
von ihm auf Fehler überprüft, kein Widerspruch in Aus-
sagen bleibt ihm verborgen, für jeden Zeugen bereitet er
selbst umfangreiche Fragen vor. Er ersetzt manchen Anwalt
und arbeitet weitaus genauer als Gericht und Staatsanwalt-
schaft. Und trotz zahlreicher Monate Untersuchungshaft,
trotz eines politischen Schauprozesses und trotz des Leids,
welches man ihm und seiner Familie € antut, ist er nicht nur
ungebrochen, s

Der Journalist Mathias Brodkorb hat seinen Arti-
kel zu dem Verfahren treffend mit »Der Staat gegen Kurt

267

Hättasch« betitelt — der Staat hat dabei aber wohl nicht
damit gerechnet, sich bei Kurt Hättasch den falschen Ange-
klagten ausgesucht zu haben. Denn Kurt bietet den Vertre-
tern der Generalbundesanwaltschaft und dem Staatsschutz-
senat die Stirn, wie sie es wohl nie erwartet hätten. Und
das mit einer menschlichen Größe, mit einem Anstand und
einer Entschlossenheit, die bewundernswert ist. Kurt Hät-
tasch zu verteidigen ist nicht nur ein politisches Gebot, son-
dern auch eine Ehre!

Um so beschämender muß man zur Kenntnis nehmen,
wie gering der Rückhalt aus der eigenen Partei und dem
gesamten politischen Lager ist. Eine Solidaritätskundge-
bung wurde vom AfD-Landesverband verboten, zahlreiche
alternative Medien greifen das Thema (selbst bei direkter
Ansprache) nicht auf, und verschiedene politische Akteure
gingen auf Abstand. Der Vorwurf »Terrorismus« wirkt zu
abschreckend, und die politische Justiz wird als solche oft-
mals noch nicht erkannt. Wenn etwa der AfD-Bundesvor-
stand im Parteiausschlußverfahren meint, die Vorwürfe des
GBA unhinterfragt übernehmen zu können, so kann man als
politisch erfahrener Strafverteidiger nur den Kopf schütteln.
Das Vertrauen des Konservativen auf die staatlichen Insti-
tutionen scheint selbst dann ungebrochen, wenn sie dem
eigenen Parteimitglied sprichwörtlich ins Gesicht schießen.
Eine positive Ausnahme ist, wie so oft, Björn Höcke, der in
seinem vielbeachteten Interview bei »Ben Ungeskripted«
(April 2026) die politische Justiz beim Namen nannte und
dieses Verfahren als das bezeichnete, was es ist: ein Schau-
prozeß.

Unfähigkeit besteht dabei anscheinend nicht nur in der
Analyse der politischen Justiz als solcher, sondern auch bei
den Hintergründen dieser Anklage. Denn Kurt wurde, da
bin ich überzeugt, nicht wegen tatsächlich strafrechtlich

268

relevanten Verhaltens, sondern einzig wegen seiner Tatig-
keit für die AfD spontan zwei Wochen vor den Festnah-
men mit auf die Liste der zu Verhaftenden gesetzt. Wie
auch schon im Prinz-Reuß-Verfahren will man die Par-
tei und damit die gesamte Opposition treffen, indem man
Mitglieder von ihr mit falschen Terrorvorwürfen überzieht.
Wenn es keine Gefahr durch diese Partei gibt, muß sich der
Staat diese eben selber schaffen. Kurt ist dabei nur ein aus-
tauschbarer Strohmann in diesem falschen Spiel, genauso
gut hätte es jeden anderen AfD-Politiker treffen können, der
einmal mit den »falschen» Leuten geredet hat. Wenn dieses
Verfahren eines lehrt, dann nicht nur, was politische Justiz
tatsächlich für einen Betroffenen heißt — sondern auch, daß
man solidarisch sein muß, wenn sie Menschen unter kon-
struierten Vorwürfen verhaftet und einsperrt. Denn Kurt
Hättasch sitzt nur aus einem Grund auf der Anklagebank:
Weil er Deutschland liebt und Deutschland erhalten möchte.
Er hat damit dasselbe Ziel wie vermutlich auch der Leser
dieses Buches.

Auch Ihnen, lieber Leser, kann morgen Repression dro-
hen. Auch Ihnen können sie morgens die Tür eintreten,
auch Sie können auf die Anklagebank gezerrt werden, auch
Ihr Leben kann man zu zerstören versuchen, wenn Sie den
Fehler machen, als Deutscher in Deutschland Ihr Land zu
lieben und bewahren zu wollen. Darum: Glauben Sie der
politischen Justiz nicht, wenn sie Ihnen einen unschuldi-
gen Familienvater als Terroristen präsentieren will, sondern
machen Sie sich Ihr eigenes Bild!

269

SA

. aa tn
... CO N
CL) EJ

od a ae a * 8 WE +

..«.
Pd

»
*
*
RX
ad
-
*
*
*
Wf
*
*
Ld
%

»
CORO RE)
BISON, oa
>.
LY «x
B80 WE
ned ad
- - son

A A
We ws ee CC *
AC 8°

5
be

9 EY se ratty
- : wo NE
eg ae a AAT ah Ph a .
Fath Rg Fe

i
..
hi SEC IR he

®

Nog

ay
LA)
La a

ee Phd

fatale ete
das
+

H pl ag

SRE sO
AI
Re.

0 #2 8 SG

Se

- ae
ote et a ee"
A. a

i.
»

kA

v5
«
: Sax
Tale enn

HM »-
+ A =~ by
HS

LF

Cae

Ne
4

*

x.

4 » 4
ay
oh
on

WERE

x ul Ks CS
6 SIN ooh CO
¥ as aA
A NL

ih Ee & HNC PCE Ree Ny
4 A & EE x Frey
: 55 PS = Pure Re Falls
y 4 5% fo NE ww LB 0 *
SATII . -
.“..... - et
A EE I AEH a

I I)

La UR

“Pa

=
ERS
a RC RCE
ra,
EE NEE TE AE SEE
ka #8 0 WO 8 be a

+

RM ae
a bi .
Tee et a ; vi

= via ann

»
LS)

-
3

“-
2
*

*

Mn
agen we)
EN

rr a = = Ze ec :
= > 8 © 0 ; Hghy Ty
® ES DS @ Taw =
AR SS 3 AD RB, ; f SiN

M
=
%